pli-tv-bu-vb-pj2_root-pli-ms.j. Pārājikakaṇḍa - The chapter on offenses entailing expulsion

Dutiyapārājikasikkhāpada

2. The second training rule on expulsion

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha on the Vulture Peak.

Tena kho pana samayena sambahulā sandiṭṭhā sambhattā bhikkhū isigilipasse tiṇakuṭiyo karitvā vassaṁ upagacchiṁsu.

At that time a number of monks who were friends had made grass huts on the slope of Mount Isigili and had entered the rainy-season residence there.

Āyasmāpi dhaniyo kumbhakāraputto tiṇakuṭikaṁ karitvā vassaṁ upagacchi.

Among them was Venerable Dhaniya the potter.

Atha kho te bhikkhū vassaṁvuṭṭhā temāsaccayena tiṇakuṭiyo bhinditvā tiṇañca kaṭṭhañca paṭisāmetvā janapadacārikaṁ pakkamiṁsu.

When the three months were over and they had completed the rainy-season residence, the monks demolished their grass huts, put away the grass and sticks, and left to wander the country.

Āyasmā pana dhaniyo kumbhakāraputto tattheva vassaṁ vasi, tattha hemantaṁ, tattha gimhaṁ.

But Venerable Dhaniya spent the winter and the summer right there.

Atha kho āyasmato dhaniyassa kumbhakāraputtassa gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭhassa tiṇahāriyo kaṭṭhahāriyo tiṇakuṭikaṁ bhinditvā tiṇañca kaṭṭhañca ādāya agamaṁsu.

Then, on one occasion, while Dhaniya was in the village to collect almsfood, some women gathering grass and firewood demolished his grass hut and took away the grass and sticks.

Dutiyampi kho āyasmā dhaniyo kumbhakāraputto tiṇañca kaṭṭhañca saṅkaḍḍhitvā tiṇakuṭikaṁ akāsi.

A second time Dhaniya collected grass and sticks and made a grass hut,

Dutiyampi kho āyasmato dhaniyassa kumbhakāraputtassa gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭhassa tiṇahāriyo kaṭṭhahāriyo tiṇakuṭikaṁ bhinditvā tiṇañca kaṭṭhañca ādāya agamaṁsu.

and again the hut was demolished in the same way.

Tatiyampi kho āyasmā dhaniyo kumbhakāraputto tiṇañca kaṭṭhañca saṅkaḍḍhitvā tiṇakuṭikaṁ akāsi.

The same thing happened a third time.

Tatiyampi kho āyasmato dhaniyassa kumbhakāraputtassa gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭhassa tiṇahāriyo kaṭṭhahāriyo tiṇakuṭikaṁ bhinditvā tiṇañca kaṭṭhañca ādāya agamaṁsu.

Atha kho āyasmato dhaniyassa kumbhakāraputtassa etadahosi—

Dhaniya thought,

“yāvatatiyakaṁ kho me gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭhassa tiṇahāriyo kaṭṭhahāriyo tiṇakuṭikaṁ bhinditvā tiṇañca kaṭṭhañca ādāya agamaṁsu.

“Three times this has happened.

Ahaṁ kho pana susikkhito anavayo sake ācariyake kumbhakārakamme pariyodātasippo.

But I’m well-trained and experienced in my own craft of pottery.

Yannūnāhaṁ sāmaṁ cikkhallaṁ madditvā sabbamattikāmayaṁ kuṭikaṁ kareyyan”ti.

Why don’t I knead mud myself and make a hut entirely of clay?”

Atha kho āyasmā dhaniyo kumbhakāraputto sāmaṁ cikkhallaṁ madditvā sabbamattikāmayaṁ kuṭikaṁ karitvā tiṇañca kaṭṭhañca gomayañca saṅkaḍḍhitvā taṁ kuṭikaṁ paci.

And he did just that. He then collected grass, sticks, and cow-dung, and he baked his hut.

Sā ahosi kuṭikā abhirūpā dassanīyā pāsādikā lohitikā, seyyathāpi indagopako.

It was a pretty and attractive little hut, red in color like a scarlet rain-mite.

Seyyathāpi nāma kiṅkaṇikasaddo; evamevaṁ tassā kuṭikāya saddo ahosi.

And when struck, it sounded just like a bell.

Atha kho bhagavā sambahulehi bhikkhūhi saddhiṁ gijjhakūṭā pabbatā orohanto addasa taṁ kuṭikaṁ abhirūpaṁ dassanīyaṁ pāsādikaṁ lohitikaṁ.

Soon afterwards the Buddha was descending from the Vulture Peak with a number of monks when he saw that hut.

Disvāna bhikkhū āmantesi—

He said to the monks,

“kiṁ etaṁ, bhikkhave, abhirūpaṁ dassanīyaṁ pāsādikaṁ lohitikaṁ, seyyathāpi indagopako”ti?

“What’s this pretty and attractive thing that’s red in color like a scarlet rain-mite?”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

The monks told the Buddha,

Vigarahi buddho bhagavā—

who then criticized Dhaniya:

“ananucchavikaṁ, bhikkhave, tassa moghapurisassa ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“It’s not suitable for that foolish man, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma so, bhikkhave, moghapuriso sabbamattikāmayaṁ kuṭikaṁ karissati.

How could he make a hut entirely of clay?

Na hi nāma, bhikkhave, tassa moghapurisassa pāṇesu anuddayā anukampā avihesā bhavissati.

Doesn’t he have any consideration, compassion, and mercy for living beings?

Gacchathetaṁ, bhikkhave, kuṭikaṁ bhindatha.

Go, monks, and demolish this hut,

Mā pacchimā janatā pāṇesu pātabyataṁ āpajji.

so that future generations don’t follow his example.

Na ca, bhikkhave, sabbamattikāmayā kuṭikā kātabbā.

And, monks, you should not make a hut entirely of clay.

Yo kareyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

“Evaṁ, bhante”ti, kho te bhikkhū bhagavato paṭissuṇitvā yena sā kuṭikā tenupasaṅkamiṁsu; upasaṅkamitvā taṁ kuṭikaṁ bhindiṁsu.

Saying, “Yes, Venerable Sir,” they went to demolished it.

Atha kho āyasmā dhaniyo kumbhakāraputto te bhikkhū etadavoca—

And Dhaniya said to them,

“kissa me tumhe, āvuso, kuṭikaṁ bhindathā”ti?

“Why are you demolishing my hut?”

“Bhagavā, āvuso, bhedāpetī”ti.

“The Buddha has asked us to.”

“Bhindathāvuso, sace dhammassāmī bhedāpetī”ti.

“Demolish it then, if the Lord of the Truth has said so.”

Atha kho āyasmato dhaniyassa kumbhakāraputtassa etadahosi—

Dhaniya thought,

“yāvatatiyakaṁ kho me gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭhassa tiṇahāriyo kaṭṭhahāriyo tiṇakuṭikaṁ bhinditvā tiṇañca kaṭṭhañca ādāya agamaṁsu.

“Three times, while I was in the village to collect almsfood, women gathering grass and firewood demolished my hut and took away the grass and sticks.

Yāpi mayā sabbamattikāmayā kuṭikā katā sāpi bhagavatā bhedāpitā.

And now my hut made entirely of clay has been demolished at the Buddha’s request.

Atthi ca me dārugahe gaṇako sandiṭṭho.

Now, the caretaker of the woodyard is a friend of mine.

Yannūnāhaṁ dārugahe gaṇakaṁ dārūni yācitvā dārukuṭikaṁ kareyyan”ti.

Why don’t I ask him for timber and make a hut out of that?”

Atha kho āyasmā dhaniyo kumbhakāraputto yena dārugahe gaṇako tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā dārugahe gaṇakaṁ etadavoca—

Dhaniya then went to the caretaker of the woodyard and told him what had happened,

“yāvatatiyakaṁ kho me, āvuso, gāmaṁ piṇḍāya paviṭṭhassa tiṇahāriyo kaṭṭhahāriyo tiṇakuṭikaṁ bhinditvā tiṇañca kaṭṭhañca ādāya agamaṁsu.

Yāpi mayā sabbamattikāmayā kuṭikā katā sāpi bhagavatā bhedāpitā.

Dehi me, āvuso, dārūni.

adding, “Please give me some timber,

Icchāmi dārukuṭikaṁ kātun”ti.

I want to make a wooden hut.”

“Natthi, bhante, tādisāni dārūni yānāhaṁ ayyassa dadeyyaṁ.

“There’s no timber, Sir, that I could give you.

Atthi, bhante, devagahadārūni nagarapaṭisaṅkhārikāni āpadatthāya nikkhittāni.

This timber is held by the King. It’s meant for repairs of the town and put aside in case of an emergency.

Sace tāni dārūni rājā dāpeti harāpetha, bhante”ti.

You can only have it if the King gives it away.”

“Dinnāni, āvuso, raññā”ti.

“Actually, it’s been given by the King.”

Atha kho dārugahe gaṇakassa etadahosi—

The caretaker of the woodyard thought,

“ime kho samaṇā sakyaputtiyā dhammacārino samacārino brahmacārino saccavādino sīlavanto kalyāṇadhammā.

“These Sakyan monastics have integrity. They are celibate and their conduct is good, and they are truthful, moral, and have a good character.

Rājāpimesaṁ abhippasanno.

Even the King has faith in them.

Nārahati adinnaṁ dinnanti vattun”ti.

These venerables wouldn’t say something is given if it wasn’t.”

Atha kho dārugahe gaṇako āyasmantaṁ dhaniyaṁ kumbhakāraputtaṁ etadavoca—

And he said to Dhaniya,

“harāpetha, bhante”ti.

“You may take it, Sir.”

Atha kho āyasmā dhaniyo kumbhakāraputto tāni dārūni khaṇḍākhaṇḍikaṁ chedāpetvā sakaṭehi nibbāhāpetvā dārukuṭikaṁ akāsi.

Dhaniya then had that timber cut into pieces, took it away by means of carts, and made a wooden hut.

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto rājagahe kammante anusaññāyamāno yena dārugahe gaṇako tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā dārugahe gaṇakaṁ etadavoca—

Soon afterwards the brahmin Vassakāra, the chief minister of Magadha, was inspecting the public works in Rājagaha when he went to the caretaker of the woodyard and said,

“yāni tāni, bhaṇe,

“What’s going on?

devagahadārūni nagarapaṭisaṅkhārikāni āpadatthāya nikkhittāni kahaṁ tāni dārūnī”ti?

Where’s the timber held by the King that’s meant for repairs of the town and put aside in case of an emergency?”

“Tāni, sāmi, dārūni devena ayyassa dhaniyassa kumbhakāraputtassa dinnānī”ti.

“The King has given it to Venerable Dhaniya.”

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto anattamano ahosi—

Vassakāra was upset and thought,

“kathañhi nāma devo devagahadārūni nagarapaṭisaṅkhārikāni āpadatthāya nikkhittāni dhaniyassa kumbhakāraputtassa dassatī”ti.

“How could the King give away this timber to Dhaniya the potter?”

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto yena rājā māgadho seniyo bimbisāro tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā rājānaṁ māgadhaṁ seniyaṁ bimbisāraṁ etadavoca—

He then went to King Seniya Bimbisāra of Magadha and said,

“saccaṁ kira devena devagahadārūni nagarapaṭisaṅkhārikāni āpadatthāya nikkhittāni dhaniyassa kumbhakāraputtassa dinnānī”ti?

“Is it true, sir, that you have given away to Dhaniya the potter the timber that was held for repairs of the town and put aside in case of an emergency?”

“Ko evamāhā”ti?

“Who said that?”

“Dārugahe gaṇako, devā”ti.

“The caretaker of the woodyard.”

“Tena hi, brāhmaṇa, dārugahe gaṇakaṁ āṇāpehī”ti.

“Well then, brahmin, summon the caretaker of the woodyard.”

Atha kho vassakāro brāhmaṇo magadhamahāmatto dārugahe gaṇakaṁ bandhaṁ āṇāpesi.

And Vassakāra had the caretaker of the woodyard bound and taken by force.

Addasa kho āyasmā dhaniyo kumbhakāraputto dārugahe gaṇakaṁ bandhaṁ niyyamānaṁ.

Dhaniya saw this

Disvāna dārugahe gaṇakaṁ etadavoca—

and said to him,

“kissa tvaṁ, āvuso, bandho niyyāsī”ti?

“Why is this happening to you?”

“Tesaṁ, bhante, dārūnaṁ kiccā”ti.

“Because of the timber, Sir.”

“Gacchāvuso, ahampi āgacchāmī”ti.

“Go then, and I’ll come too.”

“Eyyāsi, bhante, purāhaṁ haññāmī”ti.

“Please come before I’m done for.”

Atha kho āyasmā dhaniyo kumbhakāraputto yena rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa nivesanaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Dhaniya then went to King Bimbisāra’s house and sat down on the prepared seat.

Atha kho rājā māgadho seniyo bimbisāro yenāyasmā dhaniyo kumbhakāraputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ dhaniyaṁ kumbhakāraputtaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.

The King approached Dhaniya, bowed, sat down,

Ekamantaṁ nisinno kho rājā māgadho seniyo bimbisāro āyasmantaṁ dhaniyaṁ kumbhakāraputtaṁ etadavoca—

and said,

“saccaṁ kira mayā, bhante, devagahadārūni nagarapaṭisaṅkhārikāni āpadatthāya nikkhittāni ayyassa dinnānī”ti?

“Is it true, Venerable, that I have given to you the timber held for repairs of the town and put aside in case of an emergency”

“Evaṁ, mahārājā”ti.

“Yes, great king.”

“Mayaṁ kho, bhante, rājāno nāma bahukiccā bahukaraṇīyā,

“We kings are very busy—

datvāpi na sareyyāma;

we may give and not remember.

iṅgha, bhante, sarāpehī”ti.

Please remind me.”

“Sarasi tvaṁ, mahārāja, paṭhamābhisitto evarūpiṁ vācaṁ bhāsitā—

“Do you remember, great king, when you were first anointed, speaking these words:

‘dinnaññeva samaṇabrāhmaṇānaṁ tiṇakaṭṭhodakaṁ paribhuñjantū’”ti.

‘I give the grass, sticks, and water for the monastics and brahmins to enjoy’?”

“Sarāmahaṁ, bhante.

“I remember.

Santi, bhante, samaṇabrāhmaṇā lajjino kukkuccakā sikkhākāmā.

There are monastics and brahmins who have a sense of conscience, who are afraid of wrongdoing and fond of the training.

Tesaṁ appamattakepi kukkuccaṁ uppajjati.

They are afraid of wrongdoing even in regard to small matters.

Tesaṁ mayā sandhāya bhāsitaṁ, tañca kho araññe apariggahitaṁ.

When I spoke, I was referring to these, and it concerned what’s ownerless in the wilderness.

So tvaṁ, bhante, tena lesena dārūni adinnaṁ harituṁ maññasi.

Yet you imagine that you can take timber not given to you by means of this pretext?

Kathañhi nāma mādiso samaṇaṁ vā brāhmaṇaṁ vā vijite vasantaṁ haneyya vā bandheyya vā pabbājeyya vā.

Even so, I cannot beat, imprison, or banish a monastic or brahmin living in my own kingdom.

Gaccha, bhante, lomena tvaṁ muttosi.

Go, you’re free because of your status,

Māssu punapi evarūpaṁ akāsī”ti.

but don’t do such a thing again.”

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

But people complained and criticized him:

“alajjino ime samaṇā sakyaputtiyā dussīlā musāvādino.

“These Sakyan monastics are shameless and immoral liars.

Ime hi nāma dhammacārino samacārino brāhmacārino saccavādino sīlavanto kalyāṇadhammā paṭijānissanti.

They claim to have integrity, to be celibate and of good conduct, to be truthful, moral, and good.

Natthi imesaṁ sāmaññaṁ, natthi imesaṁ brahmaññaṁ.

But they don’t have the good character of a monastic or a brahmin.

Naṭṭhaṁ imesaṁ sāmaññaṁ, naṭṭhaṁ imesaṁ brahmaññaṁ.

They’ve lost the plot!

Kuto imesaṁ sāmaññaṁ, kuto imesaṁ brahmaññaṁ.

Apagatā ime sāmaññā, apagatā ime brahmaññā.

Rājānampi ime vañcenti, kiṁ panaññe manusse”ti.

They even deceive the King—what then other people?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people.

Ye te bhikkhū appicchā santuṭṭhā lajjino kukkuccakā sikkhākāmā te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires, who had a sense of conscience, and who were contented, afraid of wrongdoing, and fond of the training, complained and criticized Venerable Dhaniya,

“kathañhi nāma āyasmā dhaniyo kumbhakāraputto rañño dārūni adinnaṁ ādiyissatī”ti.

“How could he take the King’s timber without it being given to him?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ dhaniyaṁ kumbhakāraputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

After criticizing Dhaniya in many ways, they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā āyasmantaṁ dhaniyaṁ kumbhakāraputtaṁ paṭipucchi—

The Buddha then had the Sangha of monks gathered and questioned Venerable Dhaniya:

“saccaṁ kira tvaṁ, dhaniya, rañño dārūni adinnaṁ ādiyī”ti?

“Is it true, Dhaniya, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked him,

“ananucchavikaṁ, moghapurisa, ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“Foolish man, it’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, rañño dārūni adinnaṁ ādiyissasi.

How could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya pasannānaṁ vā bhiyyobhāvāya;

This will affect people’s confidence

atha khvetaṁ, moghapurisa, appasannānañceva appasādāya pasannānañca ekaccānaṁ aññathattāyā”ti.

and cause some to lose it.”

Tena kho pana samayena aññataro purāṇavohāriko mahāmatto bhikkhūsu pabbajito bhagavato avidūre nisinno hoti.

Just then a former judge who had gone forth with the monks was sitting near the Buddha.

Atha kho bhagavā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

The Buddha said to him,

“kittakena kho, bhikkhu, rājā māgadho seniyo bimbisāro coraṁ gahetvā hanati vā bandhati vā pabbājeti vā”ti?

“For what value of stealing does King Bimbisāra beat, imprison, or banish a thief?”

“Pādena vā, bhagavā, pādārahena vā”ti.

“For a _pāda_ coin, Sir, for the worth of a _pāda_, or for more than a _pāda_.”

Tena kho pana samayena rājagahe pañcamāsako pādo hoti.

At that time in Rājagaha a _pāda_ coin was worth five _māsaka_ coins.

Atha kho bhagavā āyasmantaṁ dhaniyaṁ kumbhakāraputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya …pe…

After rebuking Venerable Dhaniya in many ways, the Buddha spoke in dispraise of being difficult to support …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“… And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyeyya,

‘If a monk, intending to steal, takes what has not been given to him—

yathārūpe adinnādāne rājāno coraṁ gahetvā haneyyuṁ vā bandheyyuṁ vā pabbājeyyuṁ vā—‘corosi bālosi mūḷhosi thenosī’ti, tathārūpaṁ bhikkhu adinnaṁ ādiyamāno

the sort of stealing for which kings, having caught a thief, would beat, imprison, or banish him, saying, “You’re a bandit, you’re a fool, you’ve gone astray, you’re a thief”—

ayampi pārājiko hoti asaṁvāso”ti.

he too is expelled and excluded from the community.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū rajakattharaṇaṁ gantvā rajakabhaṇḍikaṁ avaharitvā ārāmaṁ haritvā bhājesuṁ.

At one time the monks from the group of six went to the dyers, stole their collection of cloth, brought it back to the monastery, and shared it out.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

The other monks said to them,

“mahāpuññattha tumhe, āvuso.

“You have great merit,

Bahuṁ tumhākaṁ cīvaraṁ uppannan”ti.

seeing that you’ve gotten so much robe-cloth.”

“Kuto, āvuso, amhākaṁ puññaṁ,

“How is it that we have merit?

idāni mayaṁ rajakattharaṇaṁ gantvā rajakabhaṇḍikaṁ avaharimhā”ti.

Just now we went to the dyers and stole their cloth.”

“Nanu, āvuso, bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ.

“But hasn’t the Buddha laid down a training rule?

Kissa tumhe, āvuso, rajakabhaṇḍikaṁ avaharitthā”ti?

Why then do you steal the dyers’ cloth?”

“Saccaṁ, āvuso, bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ.

“It’s true that the Buddha has laid down a training rule,

Tañca kho gāme, no araññe”ti.

but it concerns inhabited areas, not the wilderness.”

“Nanu, āvuso, tathevetaṁ hoti.

“But that’s just the same.

Ananucchavikaṁ, āvuso, ananulomikaṁ appatirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

It’s not suitable, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tumhe, āvuso, rajakabhaṇḍikaṁ avaharissatha.

How could you steal the dyers’ cloth?

Netaṁ, āvuso, appasannānaṁ vā pasādāya pasannānaṁ vā bhiyyobhāvāya;

This will affect people’s confidence,

atha khvetaṁ, āvuso, appasannānañceva appasādāya pasannānañca ekaccānaṁ aññathattāyā”ti.

and cause some to lose it.”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā chabbaggiye bhikkhū paṭipucchi—

The Buddha had the Sangha of monks gathered and questioned those monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, rajakattharaṇaṁ gantvā rajakabhaṇḍikaṁ avaharitthā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā—

The Buddha rebuked them,

“ananucchavikaṁ, moghapurisā, ananulomikaṁ appaṭirūpaṁ assāmaṇakaṁ akappiyaṁ akaraṇīyaṁ.

“It’s not suitable, foolish men, it’s not proper, it’s not worthy of a monastic, it’s not allowable, it’s not to be done.

Kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, rajakabhaṇḍikaṁ avaharissatha.

How could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya pasannānaṁ vā bhiyyobhāvāya;

This will affect people’s confidence,

atha khvetaṁ, moghapurisā, appasannānañceva appasādāya pasannānañca ekaccānaṁ aññathattāyā”ti.

and cause some to lose it.”

Atha kho bhagavā chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā dubbharatāya …pe…

Then, after rebuking the monks from the group of six in many ways, the Buddha spoke in dispraise of being difficult to support …

vīriyārambhassa vaṇṇaṁ bhāsitvā bhikkhūnaṁ tadanucchavikaṁ tadanulomikaṁ dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi … pe

but he spoke in praise of … being energetic. Having given a teaching on what is right and proper, he addressed the monks …

… evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“… And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu gāmā vā araññā vā adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyeyya,

‘If a monk, intending to steal, takes from an inhabited area or from the wilderness what has not been given to him—

yathārūpe adinnādāne rājāno coraṁ gahetvā haneyyuṁ vā bandheyyuṁ vā pabbājeyyuṁ vā—‘corosi bālosi mūḷhosi thenosī’ti, tathārūpaṁ bhikkhu adinnaṁ ādiyamāno

the sort of stealing for which kings, having caught a thief, would beat, imprison, or banish him, saying, “You’re a bandit, you’re a fool, you’ve gone astray, you’re a thief”—

ayampi pārājiko hoti asaṁvāso”ti.

he too is expelled and excluded from the community.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Gāmo nāma

An inhabited area:

ekakuṭikopi gāmo, dvikuṭikopi gāmo, tikuṭikopi gāmo, catukuṭikopi gāmo, samanussopi gāmo, amanussopi gāmo, parikkhittopi gāmo, aparikkhittopi gāmo, gonisādiniviṭṭhopi gāmo, yopi sattho atirekacatumāsaniviṭṭho sopi vuccati gāmo.

an inhabited area of one hut, an inhabited area of two huts, an inhabited area of three huts, an inhabited area of four huts, an inhabited area with people, an an inhabited area without people, an enclosed inhabited area, an unenclosed inhabited area, a disorganized inhabited area, and even a caravan settled for more than four months is called “an inhabited area”.

Gāmūpacāro nāma

The vicinity of an inhabited area:

parikkhittassa gāmassa indakhīle ṭhitassa majjhimassa purisassa leḍḍupāto,

of an enclosed inhabited area: the outward stone-throw of a man of average height standing at the threshold of the gateway to the inhabited area;

aparikkhittassa gāmassa gharūpacāre ṭhitassa majjhimassa purisassa leḍḍupāto.

of an unenclosed inhabited area: the outward stone-throw of a man of average height standing in the vicinity of a house.

Araññaṁ nāma

The wilderness:

ṭhapetvā gāmañca gāmūpacārañca avasesaṁ araññaṁ nāma.

apart from inhabited areas and the vicinity of inhabited areas, the remainder is called “the wilderness”.

Adinnaṁ nāma

What has not been given:

yaṁ adinnaṁ anissaṭṭhaṁ apariccattaṁ rakkhitaṁ gopitaṁ mamāyitaṁ parapariggahitaṁ. Etaṁ adinnaṁ nāma.

what has not been given, what has not been let go of, what has not been relinquished; what is guarded, what is protected, what is regarded as “mine”, what belongs to someone else. This is called “what has not been given”.

Theyyasaṅkhātanti

Intending to steal:

theyyacitto avaharaṇacitto.

the thought of theft, the thought of stealing.

Ādiyeyyāti

Takes:

ādiyeyya hareyya avahareyya iriyāpathaṁ vikopeyya ṭhānā cāveyya saṅketaṁ vītināmeyya.

takes, carries off, steals, interrupts the movement of, moves from its base, does not keep an appointment.

Yathārūpaṁ nāma

The sort:

pādaṁ vā pādārahaṁ vā atirekapādaṁ vā.

a _pāda_ coin, the worth of a _pāda_, or more than a _pāda_.

Rājāno nāma

Kings:

pathabyārājā padesarājā maṇḍalikā antarabhogikā akkhadassā mahāmattā, ye vā pana chejjabhejjaṁ karontā anusāsanti. Ete rājāno nāma.

kings of the earth, kings of a region, rulers of islands, rulers of border areas, judges, government officials, or whoever metes out physical punishment—these are called “kings”.

Coro nāma

A thief:

yo pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyati. Eso coro nāma.

whoever, intending to steal, takes anything that has not been given, having a value of five _māsaka_ coins or more—he is called “a thief”.

Haneyyuṁ vāti

Would beat:

hatthena vā pādena vā kasāya vā vettena vā aḍḍhadaṇḍakena vā chejjāya vā haneyyuṁ.

would beat with the hand, the foot, a whip, a cane, a cudgel, or by mutilation.

Bandheyyuṁ vāti

Would imprison:

rajjubandhanena vā andubandhanena vā saṅkhalikabandhanena vā gharabandhanena vā nagarabandhanena vā gāmabandhanena vā nigamabandhanena vā bandheyyuṁ, purisaguttiṁ vā kareyyuṁ.

would imprison by constricting with a rope, by constricting with shackles, by constricting with chains, by constricting to a house, by constricting to a city, by constricting to a village, by constricting to a town, or by guarding.

Pabbājeyyuṁ vāti

Would banish:

gāmā vā nigamā vā nagarā vā janapadā vā janapadapadesā vā pabbājeyyuṁ.

would banish from a village, from a town, from a city, from a country, or from a district.

Corosi bālosi mūḷhosi thenosīti

You’re a bandit, you’re a fool, you’ve gone astray, you’re a thief:

paribhāso eso.

this is a rebuke.

Tathārūpaṁ nāma

pādaṁ vā pādārahaṁ vā atirekapādaṁ vā.

Ādiyamānoti

ādiyamāno haramāno avaharamāno iriyāpathaṁ vikopayamāno ṭhānā cāvayamāno saṅketaṁ vītināmayamāno.

Ayampīti

He too:

purimaṁ upādāya vuccati.

this is said with reference to the preceding offense entailing expulsion.

Pārājiko hotīti

Is expelled:

seyyathāpi nāma paṇḍupalāso bandhanā pavutto abhabbo haritatthāya;

just as a fallen, withered leaf is incapable of becoming green again,

evameva bhikkhu pādaṁ vā pādārahaṁ vā atirekapādaṁ vā adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyitvā assamaṇo hoti asakyaputtiyo. Tena vuccati— “pārājiko hotī”ti.

so too is a monk who, intending to steal, takes an ungiven _pāda_ coin, the worth of a _pāda_, or more than a _pāda_ not an ascetic, not a Sakyan monastic. Therefore it is said, “he is expelled.”

Asaṁvāsoti

Excluded from the community:

saṁvāso nāma ekakammaṁ ekuddeso samasikkhatā. Eso saṁvāso nāma.

Community: joint legal procedures, a joint recitation, the same training—this is called “community”.

So tena saddhiṁ natthi. Tena vuccati—“asaṁvāso”ti.

He does not take part in this—therefore it is called “excluded from the community”.

Bhūmaṭṭhaṁ thalaṭṭhaṁ ākāsaṭṭhaṁ vehāsaṭṭhaṁ udakaṭṭhaṁ nāvaṭṭhaṁ yānaṭṭhaṁ bhāraṭṭhaṁ ārāmaṭṭhaṁ vihāraṭṭhaṁ khettaṭṭhaṁ vatthuṭṭhaṁ gāmaṭṭhaṁ araññaṭṭhaṁ udakaṁ dantapoṇaṁ vanappati haraṇakaṁ upanidhi suṅkaghātaṁ pāṇo apadaṁ dvipadaṁ catuppadaṁ bahuppadaṁ ocarako oṇirakkho saṁvidāvahāro saṅketakammaṁ nimittakammanti.

Being underground, being on the ground, being in the air, being above ground, being in water, being in a boat, being in a vehicle, carried as a load, being in a park, being in a monastic dwelling, being in a field, being on a site, being in an inhabited area, being in the wilderness, water, tooth cleaner, forest tree, that which is carried, that which is deposited, customs station, a living being, footless, two-footed, four-footed, many-footed, a spy, a keeper of entrusted property, mutually agreed stealing, acting by appointment, making a sign.

Bhūmaṭṭhaṁ nāma

Being underground:

bhaṇḍaṁ bhūmiyaṁ nikkhittaṁ hoti nikhātaṁ paṭicchannaṁ.

the goods have been placed underground, buried, concealed.

Bhūmaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati kudālaṁ vā piṭakaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the underground goods,” and he seeks for a companion, seeks for a spade or a basket, or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Tattha jātakaṁ kaṭṭhaṁ vā lataṁ vā chindati, āpatti dukkaṭassa.

If he breaks a twig or a creeper growing there, he commits an offense of wrong conduct.

Tattha paṁsuṁ khaṇati vā byūhati vā uddharati vā, āpatti dukkaṭassa.

If he digs the soil or heaps it up or removes it, he commits an offense of wrong conduct.

Kumbhiṁ āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches the container, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Attano bhājanaṁ pavesetvā pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he puts his own vessel into the container and touches something worth five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Attano bhājanagataṁ vā karoti muṭṭhiṁ vā chindati, āpatti pārājikassa.

If he makes it enter his own vessel or takes it with his fist, there is an offense entailing expulsion.

Suttāruḷhaṁ bhaṇḍaṁ pāmaṅgaṁ vā kaṇṭhasuttakaṁ vā kaṭisuttakaṁ vā sāṭakaṁ vā veṭhanaṁ vā theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches goods made of string—an ornamental hanging string, a necklace, an ornamental girdle, a wrap garment, or a turban—he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Koṭiyaṁ gahetvā uccāreti, āpatti thullaccayassa.

If he grasps it at the top and pulls it, he commits a serious offense.

Ghaṁsanto nīharati, āpatti thullaccayassa.

If he rubs it while lifting it, he commits a serious offense.

Antamaso kesaggamattampi kumbhimukhā moceti, āpatti pārājikassa.

If he removes the goods even as much as a hair’s breadth over the rim of the container, he commits an offense entailing expulsion.

Sappiṁ vā telaṁ vā madhuṁ vā phāṇitaṁ vā pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto ekena payogena pivati, āpatti pārājikassa.

If, intending to steal, he drinks—in a single action—ghee, oil, honey, or syrup having a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense entailing expulsion.

Tattheva bhindati vā chaḍḍeti vā jhāpeti vā aparibhogaṁ vā karoti āpatti dukkaṭassa.

If he destroys it, throws it away, burns it, or renders it useless, he commits an offense of wrong conduct.

Thalaṭṭhaṁ nāma

Being on the ground:

bhaṇḍaṁ thale nikkhittaṁ hoti.

the goods have been placed on the ground.

Thalaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods on the ground,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Ākāsaṭṭhaṁ nāma

Being in the air:

bhaṇḍaṁ ākāsagataṁ hoti.

the goods are in the air—

Moro vā kapiñjaro vā tittiro vā vaṭṭako vā, sāṭakaṁ vā veṭhanaṁ vā hiraññaṁ vā suvaṇṇaṁ vā chijjamānaṁ patati.

a peacock, a partridge, or a quail; or a wrap garment or a turban; or money or gold that falls after being cut loose.

Ākāsaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods in the air,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Gamanaṁ upacchindati, āpatti dukkaṭassa.

If he cuts off their course of movement, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Vehāsaṭṭhaṁ nāma

Being above ground:

bhaṇḍaṁ vehāsagataṁ hoti.

the goods are above ground—

Mañce vā pīṭhe vā cīvaravaṁse vā cīvararajjuyā vā bhittikhile vā nāgadante vā rukkhe vā laggitaṁ hoti, antamaso pattādhārakepi.

on a bed, on a bench, on a bamboo robe rack, on a clothesline, on a wall peg, in a tree, or even just on a bowl rest.

Vehāsaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods that are above ground,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Udakaṭṭhaṁ nāma

Being in the water:

bhaṇḍaṁ udake nikkhittaṁ hoti.

the goods have been placed in water.

Udakaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods in the water,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Nimujjati vā ummujjati vā, āpatti dukkaṭassa.

If he either dives into the water or floats on the surface, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches the goods, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Tattha jātakaṁ uppalaṁ vā padumaṁ vā puṇḍarīkaṁ vā bhisaṁ vā macchaṁ vā kacchapaṁ vā pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches either a blue, red, or white lotus growing there, or a lotus root, or a fish, or a turtle having a value of five _māsakas_ or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Nāvā nāma

A boat:

yāya tarati.

that by means of which one crosses.

Nāvaṭṭhaṁ nāma

Being in a boat:

bhaṇḍaṁ nāvāya nikkhittaṁ hoti.

the goods have been placed in a boat.

“Nāvaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmī”ti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods in the boat,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Nāvaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the boat,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches it, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Bandhanaṁ moceti, āpatti dukkaṭassa.

If he loosens the moorings, he commits an offense of wrong conduct.

Bandhanaṁ mocetvā āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, after loosening the moorings, he touches it, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Uddhaṁ vā adho vā tiriyaṁ vā antamaso kesaggamattampi saṅkāmeti, āpatti pārājikassa.

If he makes it move upstream or downstream or across the water, even as much as a hair’s breadth, he commits an offense entailing expulsion.

Yānaṁ nāma

A vehicle:

vayhaṁ ratho sakaṭaṁ sandamānikā.

a wagon, a carriage, a cart, a chariot.

Yānaṭṭhaṁ nāma

Being in a vehicle:

bhaṇḍaṁ yāne nikkhittaṁ hoti.

the goods have been placed in a vehicle.

Yānaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods in the vehicle,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Yānaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the vehicle,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches it, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Bhāro nāma

A load:

sīsabhāro khandhabhāro kaṭibhāro olambako.

a load carried on the head, a load carried on the shoulder, a load carried on the hip, one hanging down.

Sīse bhāraṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches the load on the head, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Khandhaṁ oropeti, āpatti pārājikassa.

If he lowers it to the shoulder, he commits an offense entailing expulsion.

Khandhe bhāraṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches the load on the shoulder, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Kaṭiṁ oropeti, āpatti pārājikassa.

If he lowers it to the hip, he commits an offense entailing expulsion.

Kaṭiyā bhāraṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches the load on the hip, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he causes it to stir, he commits a serious offense.

Hatthena gaṇhāti, āpatti pārājikassa.

If he takes it with the hand, there is an offense entailing expulsion.

Hatthe bhāraṁ theyyacitto bhūmiyaṁ nikkhipati, āpatti pārājikassa.

If, intending to steal a load in the hand, he places it on the ground, he commits an offense entailing expulsion.

Theyyacitto bhūmito gaṇhāti, āpatti pārājikassa.

If, intending to steal, he picks it up from the ground, he commits an offense entailing expulsion.

Ārāmo nāma

A park:

pupphārāmo phalārāmo.

a garden, an orchard.

Ārāmaṭṭhaṁ nāma

Being in a park:

bhaṇḍaṁ ārāme catūhi ṭhānehi nikkhittaṁ hoti— bhūmaṭṭhaṁ thalaṭṭhaṁ, ākāsaṭṭhaṁ, vehāsaṭṭhaṁ.

the goods have been placed in a park in four locations: underground, on the ground, in the air, above the ground.

Ārāmaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods in the park,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Tattha jātakaṁ mūlaṁ vā tacaṁ vā pattaṁ vā pupphaṁ vā phalaṁ vā pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches something growing there—a root, a piece of bark, a leaf, a flower, or a fruit—having a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Ārāmaṁ abhiyuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he claims the park, he commits an offense of wrong conduct.

Sāmikassa vimatiṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If he evokes doubt in the owner as to his ownership, he commits a serious offense.

Sāmiko na mayhaṁ bhavissatīti dhuraṁ nikkhipati, āpatti pārājikassa.

If the owner thinks, “I won’t get it back,” and he gives up the effort of reclaiming it, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto sāmikaṁ parājeti, āpatti pārājikassa.

If he resorts to the law and defeats the owner, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto parajjati, āpatti thullaccayassa.

If he resorts to the law but is defeated, he commits a serious offense.

Vihāraṭṭhaṁ nāma

Being in a monastic dwelling:

bhaṇḍaṁ vihāre catūhi ṭhānehi nikkhittaṁ hoti— bhūmaṭṭhaṁ, thalaṭṭhaṁ, ākāsaṭṭhaṁ, vehāsaṭṭhaṁ.

the goods have been placed in a monastic dwelling in four locations: underground, on the ground, in the air, above the ground.

Vihāraṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods in the monastic dwelling,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Vihāraṁ abhiyuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he claims the monastic dwelling, he commits an offense of wrong conduct.

Sāmikassa vimatiṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If he evokes doubt in the owner as to his ownership, he commits a serious offense.

Sāmiko na mayhaṁ bhavissatīti dhuraṁ nikkhipati, āpatti pārājikassa.

If the owner thinks, “I won’t get it back,” and he gives up the effort of reclaiming it, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto sāmikaṁ parājeti, āpatti pārājikassa.

If he resorts to the law and defeats the owner, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto parajjati, āpatti thullaccayassa.

If he resorts to the law but is defeated, he commits a serious offense.

Khettaṁ nāma

A field:

yattha pubbaṇṇaṁ vā aparaṇṇaṁ vā jāyati.

where grain or vegetables grow.

Khettaṭṭhaṁ nāma

Being in a field:

bhaṇḍaṁ khette catūhi ṭhānehi nikkhittaṁ hoti— bhūmaṭṭhaṁ, thalaṭṭhaṁ, ākāsaṭṭhaṁ, vehāsaṭṭhaṁ.

the goods have been placed in a field in four locations: underground, on the ground, in the air, above the ground.

Khettaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti, dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods in the field,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Tattha jātakaṁ pubbaṇṇaṁ vā aparaṇṇaṁ vā pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches grain or vegetables that grow there, having a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Khettaṁ abhiyuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he claims the field, he commits an offense of wrong conduct.

Sāmikassa vimatiṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If he evokes doubt in the owner as to his ownership, he commits a serious offense.

Sāmiko na mayhaṁ bhavissatīti dhuraṁ nikkhipati, āpatti pārājikassa.

If the owner thinks, “I won’t get it back,” and he gives up the effort of reclaiming it, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto sāmikaṁ parājeti, āpatti pārājikassa.

If he resorts to the law and defeats the owner, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto parajjati, āpatti thullaccayassa.

If he resorts to the law but is defeated, he commits a serious offense.

Khīlaṁ vā rajjuṁ vā vatiṁ vā mariyādaṁ vā saṅkāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If he moves a post, a rope, a fence, or a boundary, he commits an offense of wrong conduct.

Ekaṁ payogaṁ anāgate, āpatti thullaccayassa.

When one action of the moving remains, he commits a serious offense.

Tasmiṁ payoge āgate, āpatti pārājikassa.

When the last action of the moving is completed, he commits an offense entailing expulsion.

Vatthu nāma

A site:

ārāmavatthu vihāravatthu.

the site of a park or a monastery, the site of a monastic dwelling.

Vatthuṭṭhaṁ nāma

Being on a site:

bhaṇḍaṁ vatthusmiṁ catūhi ṭhānehi nikkhittaṁ hoti— bhūmaṭṭhaṁ, thalaṭṭhaṁ, ākāsaṭṭhaṁ, vehāsaṭṭhaṁ.

the goods have been placed on a site in four locations: underground, on the ground, in the air, above the ground.

Vatthuṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods on the site,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Vatthuṁ abhiyuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he claims the site, he commits an offense of wrong conduct.

Sāmikassa vimatiṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If he evokes doubt in the owner as to his ownership, he commits a serious offense.

Sāmiko na mayhaṁ bhavissatīti dhuraṁ nikkhipati, āpatti pārājikassa.

If the owner thinks, “I won’t get it back,” and he gives up the effort of reclaiming it, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto sāmikaṁ parājeti, āpatti pārājikassa.

If he resorts to the law and defeats the owner, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto parajjati, āpatti thullaccayassa.

If he resorts to the law but is defeated, he commits a serious offense.

Khīlaṁ vā rajjuṁ vā vatiṁ vā pākāraṁ vā saṅkāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If he moves a post, a rope, a fence, or a boundary, he commits an offense of wrong conduct.

Ekaṁ payogaṁ anāgate āpatti thullaccayassa.

When one action of the moving remains, he commits a serious offense.

Tasmiṁ payoge āgate āpatti pārājikassa.

When the last action of the moving is completed, he commits an offense entailing expulsion.

Gāmaṭṭhaṁ nāma

Being in an inhabited area:

bhaṇḍaṁ gāme catūhi ṭhānehi nikkhittaṁ hoti— bhūmaṭṭhaṁ, thalaṭṭhaṁ, ākāsaṭṭhaṁ, vehāsaṭṭhaṁ.

the goods have been placed in an inhabited area in four locations: underground, on the ground, in the air, above the ground.

Gāmaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods in the inhabited area,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Araññaṁ nāma

The wilderness:

yaṁ manussānaṁ pariggahitaṁ hoti, taṁ araññaṁ.

any wilderness which is owned by people.

Araññaṭṭhaṁ nāma

Being in the wilderness:

bhaṇḍaṁ araññe catūhi ṭhānehi nikkhittaṁ hoti— bhūmaṭṭhaṁ, thalaṭṭhaṁ, ākāsaṭṭhaṁ, vehāsaṭṭhaṁ.

the goods have been placed in the wilderness in four locations: underground, on the ground, in the air, above the ground.

Araññaṭṭhaṁ bhaṇḍaṁ avaharissāmīti theyyacitto dutiyaṁ vā pariyesati gacchati vā, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he thinks, “I’ll steal the goods in the wilderness,” and he either searches for a companion or goes there, he commits an offense of wrong conduct.

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Tattha jātakaṁ kaṭṭhaṁ vā lataṁ vā tiṇaṁ vā pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches something that belongs there—a twig, a creeper, or grass—having a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Udakaṁ nāma

Water:

bhājanagataṁ vā hoti pokkharaṇiyā vā taḷāke vā.

in a vessel, in a pond, or in a reservoir.

Theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches it, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Attano bhājanaṁ pavesetvā pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ udakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he puts his own vessel into the container holding the water, and he touches water having a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Attano bhājanagataṁ karoti, āpatti pārājikassa.

If he puts it into his own vessel, he commits an offense entailing expulsion.

Mariyādaṁ bhindati, āpatti dukkaṭassa.

If he breaks the embankment, he commits an offense of wrong conduct.

Mariyādaṁ bhinditvā pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ udakaṁ nikkhāmeti, āpatti pārājikassa.

If, after breaking the embankment, he allows water to escape that has a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense entailing expulsion.

Atirekamāsakaṁ vā ūnapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ udakaṁ nikkhāmeti, āpatti thullaccayassa.

If he allows water to escape that has a value of more than one _māsaka_ but less than five _māsakas_, he commits a serious offense.

Māsakaṁ vā ūnamāsakaṁ vā agghanakaṁ udakaṁ nikkhāmeti, āpatti dukkaṭassa.

If he allows water to escape that has a value of one _māsaka_ or less, he commits an offense of wrong conduct.

Dantapoṇaṁ nāma

Tooth cleaner:

chinnaṁ vā acchinnaṁ vā.

either ready for use or not.

Pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches what has a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Vanappati nāma

Forest tree:

yo manussānaṁ pariggahito hoti rukkho paribhogo.

whatever useful tree is owned by people.

Theyyacitto chindati, pahāre pahāre āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he fells it, then for each blow he commits an offense of wrong conduct.

Ekaṁ pahāraṁ anāgate, āpatti thullaccayassa.

When one blow remains before the tree is felled, he commits a serious offense.

Tasmiṁ pahāre āgate, āpatti pārājikassa.

When the last blow is completed, he commits an offense entailing expulsion.

Haraṇakaṁ nāma

Goods being carried:

aññassa haraṇakaṁ bhaṇḍaṁ.

the goods of another are being carried.

Theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches them, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Sahabhaṇḍahārakaṁ padasā nessāmīti paṭhamaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti thullaccayassa.

If he thinks, “Together with the carrier I’ll carry off the goods,” and he makes the carrier move one foot, he commits a serious offense.

Dutiyaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti pārājikassa.

If he makes him move the second foot, he commits an offense entailing expulsion.

Patitaṁ bhaṇḍaṁ gahessāmīti pātāpeti, āpatti dukkaṭassa.

If he thinks, “I’ll take the fallen goods,” and he makes them fall, he commits an offense of wrong conduct.

Patitaṁ bhaṇḍaṁ pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches fallen goods having a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Upanidhi nāma

Deposit:

upanikkhittaṁ bhaṇḍaṁ.

goods deposited with a monk.

Dehi me bhaṇḍanti vuccamāno nāhaṁ gaṇhāmīti bhaṇati, āpatti dukkaṭassa.

If the monk is told, “Give me my goods,” and he says, “I’m not getting them,” he commits an offense of wrong conduct.

Sāmikassa vimatiṁ uppādeti, āpatti thullaccayassa.

If he evokes doubt in the mind of the owner as to whether he will get them back, he commits a serious offense.

Sāmiko na mayhaṁ dassatīti dhuraṁ nikkhipati, āpatti pārājikassa.

If the owner thinks, “He won’t give them to me,” and he gives up the effort of getting them back, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto sāmikaṁ parājeti, āpatti pārājikassa.

If he resorts to the law and defeats the owner, he commits an offense entailing expulsion.

Dhammaṁ caranto parajjati, āpatti thullaccayassa.

If he resorts to the law but is defeated, he commits a serious offense.

Suṅkaghātaṁ nāma

Customs station:

raññā ṭhapitaṁ hoti pabbatakhaṇḍe vā nadītitthe vā gāmadvāre vā—

it is established by a king in a mountain-pass, at a ford in a river, or at the gateway of a village

“atra paviṭṭhassa suṅkaṁ gaṇhantū”ti.

so that tax can be collected from any person passing through.

Tatra pavisitvā rājaggaṁ bhaṇḍaṁ pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal and having entered the customs station, he touches goods that have a tax value to the king of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Paṭhamaṁ pādaṁ suṅkaghātaṁ atikkāmeti, āpatti thullaccayassa.

If he goes beyond the customs station with one foot, he commits a serious offense.

Dutiyaṁ pādaṁ atikkāmeti, āpatti pārājikassa.

If he goes beyond the customs station with the second foot, he commits an offense entailing expulsion.

Antosuṅkaghāte ṭhito bahisuṅkaghātaṁ pāteti, āpatti pārājikassa.

If, standing within the customs station, he makes the goods fall outside the customs station, he commits an offense entailing expulsion.

Suṅkaṁ pariharati, āpatti dukkaṭassa.

If he avoids the customs station altogether, he commits an offense of wrong conduct.

Pāṇo nāma

Creature:

manussapāṇo vuccati.

a human being is what is meant.

Theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches the person, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes the person stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves the person from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Padasā nessāmīti paṭhamaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti thullaccayassa.

If he thinks, “I’ll take the person away on foot,” and he makes them move the first foot, he commits a serious offense.

Dutiyaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti pārājikassa.

If he makes them move the second foot, he commits an offense entailing expulsion.

Apadaṁ nāma

Footless:

ahi macchā.

snakes and fish.

Pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches what has a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Dvipadaṁ nāma

Two-footed:

manussā, pakkhajātā.

humans and birds.

Theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches it, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Padasā nessāmīti paṭhamaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti thullaccayassa.

If he thinks, “I’ll take it away on foot,” and he makes it move the first foot, he commits a serious offense.

Dutiyaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti pārājikassa.

If he makes it move the second foot, he commits an offense entailing expulsion.

Catuppadaṁ nāma—

Four-footed:

hatthī assā oṭṭhā goṇā gadrabhā pasukā.

elephants, horses, camels, cattle, asses, domesticated animals.

Theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches it, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Padasā nessāmīti paṭhamaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti thullaccayassa.

If he thinks, “I’ll take it away on foot,” and he makes it move the first foot, he commits a serious offense.

Dutiyaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it move the second foot, he commits a serious offense.

Tatiyaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it move the third foot, he commits a serious offense.

Catutthaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti pārājikassa.

If he makes it move the fourth foot, he commits an offense entailing expulsion.

Bahuppadaṁ nāma—

Many-footed:

vicchikā satapadī uccāliṅgapāṇakā.

scorpions, centipedes, caterpillars.

Pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches what has a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes it stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Padasā nessāmīti saṅkāmeti, pade pade āpatti thullaccayassa.

If he thinks, “I’ll take it away on foot,” and he makes it move, he commits a serious offense for each leg that moves.

Pacchimaṁ pādaṁ saṅkāmeti, āpatti pārājikassa.

When the last leg moves, he commits an offense entailing expulsion.

Ocarako nāma

A spy:

bhaṇḍaṁ ocaritvā

having spied out goods.

ācikkhati—“itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti, āpatti dukkaṭassa.

If he describes them, saying, “Steal such-and-such goods,” he commits an offense of wrong conduct.

So taṁ bhaṇḍaṁ avaharati, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If he steals those goods, there is an offense entailing expulsion for both.

Oṇirakkho nāma

A protector of goods:

āhaṭaṁ bhaṇḍaṁ gopento

a monk who guards goods that have been brought to him.

pañcamāsakaṁ vā atirekapañcamāsakaṁ vā agghanakaṁ theyyacitto āmasati, āpatti dukkaṭassa.

If, intending to steal, he touches what has a value of five _māsaka_ coins or more, he commits an offense of wrong conduct.

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

If he makes them stir, he commits a serious offense.

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

If he moves them from their base, he commits an offense entailing expulsion.

Saṁvidāvahāro nāma

Mutually agreed stealing:

sambahulā saṁvidahitvā

a number have agreed together.

eko bhaṇḍaṁ avaharati, āpatti sabbesaṁ pārājikassa.

If only one steals the goods, there is an offense entailing expulsion for all of them.

Saṅketakammaṁ nāma

Acting by appointment:

saṅketaṁ karoti— “purebhattaṁ vā pacchābhattaṁ vā rattiṁ vā divā vā

one makes an appointment for before the meal or for after the meal, for the night or for the day.

tena saṅketena taṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti, āpatti dukkaṭassa.

If he says, “Steal those goods according to this appointment,” he commits an offense of wrong conduct.

Tena saṅketena taṁ bhaṇḍaṁ avaharati, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If the other steals those goods according to that appointment, there is an offense entailing expulsion for both.

Taṁ saṅketaṁ pure vā pacchā vā taṁ bhaṇḍaṁ avaharati, mūlaṭṭhassa anāpatti.

If he steals those goods before or after the time of the appointment, there is no offense for the instigator,

Avahārakassa āpatti pārājikassa.

but an offense entailing expulsion for the thief.

Nimittakammaṁ nāma

Making a sign:

nimittaṁ karoti.

he makes a sign.

Akkhiṁ vā nikhaṇissāmi bhamukaṁ vā ukkhipissāmi sīsaṁ vā ukkhipissāmi, tena nimittena taṁ bhaṇḍaṁ avaharāti, āpatti dukkaṭassa.

If he says, “When I wink, at that sign steal the goods,” or, “When I raise an eyebrow, at that sign steal the goods,” or, “When I nod, at that sign steal the goods,” he commits an offense of wrong conduct.

Tena nimittena taṁ bhaṇḍaṁ avaharati, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If, at that sign, the other steals the goods, there is an offense entailing expulsion for both.

Taṁ nimittaṁ pure vā pacchā vā taṁ bhaṇḍaṁ avaharati, mūlaṭṭhassa anāpatti.

If he steals the goods before or after the sign, there is no offense for the instigator,

Avahārakassa āpatti pārājikassa.

but an offense entailing expulsion for the thief.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a monk,

“itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti, āpatti dukkaṭassa.

“Steal such-and-such goods,” he commits an offense of wrong conduct.

So taṁ maññamāno taṁ avaharati, āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

If the other monk steals them, thinking they are the ones he was told to steal, there is an offense entailing expulsion for both.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a monk,

“itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti, āpatti dukkaṭassa.

“Steal such-and-such goods,” he commits an offense of wrong conduct.

So taṁ maññamāno aññaṁ avaharati,

If the other monk steals other goods, thinking they are the ones he was told to steal,

mūlaṭṭhassa anāpatti.

there is no offense for the instigator,

Avahārakassa āpatti pārājikassa.

but there is an offense entailing expulsion for the thief.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a monk,

“itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti, āpatti dukkaṭassa.

“Steal such-and-such goods,” he commits an offense of wrong conduct.

So aññaṁ maññamāno taṁ avaharati,

If the other monk steals them, thinking they are other than what he was told to steal,

āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

there is an offense entailing expulsion for both.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a monk,

“itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti, āpatti dukkaṭassa.

“Steal such-and-such goods,” he commits an offense of wrong conduct.

So aññaṁ maññamāno aññaṁ avaharati,

If the other monk steals other goods, thinking they are other than what he was told to steal,

mūlaṭṭhassa anāpatti.

there is no offense for the instigator,

Avahārakassa āpatti pārājikassa.

but there is an offense entailing expulsion for the thief.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a monk,

“itthannāmassa pāvada—‘itthannāmo itthannāmassa pāvadatu—itthannāmo itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharatū’”ti,

“Tell so-and-so to tell so-and-so to steal such-and-such goods,”

āpatti dukkaṭassa.

he commits an offense of wrong conduct.

So itarassa āroceti, āpatti dukkaṭassa.

In telling the next person, there is an offense of wrong conduct.

Avahārako paṭiggaṇhāti, mūlaṭṭhassa āpatti thullaccayassa.

If the potential thief agrees, there is a serious offense for the instigator.

So taṁ bhaṇḍaṁ avaharati, āpatti sabbesaṁ pārājikassa.

If he steals those goods, there is an offense entailing expulsion for all of them.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a monk,

“itthannāmassa pāvada—‘itthannāmo itthannāmassa pāvadatu—itthannāmo itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharatū’”ti,

“Tell so-and-so to tell so-and-so to steal such-and-such goods,”

āpatti dukkaṭassa.

he commits an offense of wrong conduct.

So aññaṁ āṇāpeti, āpatti dukkaṭassa.

If the other monk tells someone else than the one he was told to tell, he commits an offense of wrong conduct.

Avahārako paṭiggaṇhāti, āpatti dukkaṭassa.

If the potential thief agrees, there is an offense of wrong conduct.

So taṁ bhaṇḍaṁ avaharati, mūlaṭṭhassa anāpatti.

If he steals those goods, there is no offense for the instigator,

Āṇāpakassa ca avahārakassa ca āpatti pārājikassa.

but there is an offense entailing expulsion for the messenger and for the thief.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a second monk,

“itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti,

“Steal such-and-such goods,”

āpatti dukkaṭassa.

he commits an offense of wrong conduct.

So gantvā puna paccāgacchati—

He goes, but returns, saying,

“nāhaṁ sakkomi taṁ bhaṇḍaṁ avaharitun”ti.

“I’m not able to steal those goods.”

So puna āṇāpeti—

If the first monk tells him again,

“yadā sakkosi tadā taṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti,

“When you’re able, then steal those goods,”

āpatti dukkaṭassa.

he commits an offense of wrong conduct.

So taṁ bhaṇḍaṁ avaharati,

If the second monk steals the goods,

āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

there is an offense entailing expulsion for both.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a second monk,

“itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti,

“Steal such-and-such goods,”

āpatti dukkaṭassa.

he commits an offense of wrong conduct.

So āṇāpetvā vippaṭisārī na sāveti—

He then he regrets it, but does not say,

“mā avaharī”ti.

“Don’t steal them.”

So taṁ bhaṇḍaṁ avaharati,

If the second monk then steals those goods,

āpatti ubhinnaṁ pārājikassa.

there is an offense entailing expulsion for both.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a second monk,

“itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti,

“Steal such-and-such goods,”

āpatti dukkaṭassa.

he commits an offense of wrong conduct.

So āṇāpetvā vippaṭisārī sāveti—

He then regrets it and says,

“mā avaharī”ti.

“Don’t steal them.”

So “āṇatto ahaṁ tayā”ti, taṁ bhaṇḍaṁ avaharati,

If the second monk replies, “I’ve been told by you to do so,” and he then steals those goods,

mūlaṭṭhassa anāpatti.

there is no offense for the instigator,

Avahārakassa āpatti pārājikassa.

but an offense entailing expulsion for the thief.

Bhikkhu bhikkhuṁ āṇāpeti—

If a monk tells a second monk,

“itthannāmaṁ bhaṇḍaṁ avaharā”ti,

“Steal such-and-such goods,”

āpatti dukkaṭassa.

he commits an offense of wrong conduct.

So āṇāpetvā vippaṭisārī sāveti—

He then regrets it and says,

“mā avaharī”ti.

“Don’t steal them.”

So “sādhū”ti?

If the second monk replies, “Fine,”

Oramati, ubhinnaṁ anāpatti.

and desists, there is no offense for either.

Pañcahi ākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti pārājikassa—

For one who steals there is an offense entailing expulsion when five factors are fulfilled:

parapariggahitañca hoti,

it is the possession of another;

parapariggahitasaññī ca,

he perceives it as such;

garuko ca hoti parikkhāro, pañcamāsako vā atirekapañcamāsako vā,.

it is a valuable possession worth five _māsaka_ coins or more;

theyyacittañca paccupaṭṭhitaṁ hoti.

he has the intention to steal it;

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

if he touches it, he commits an offense of wrong conduct;

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

if he makes it stir, he commits a serious offense;

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

if he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Pañcahi ākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti thullaccayassa—

For one who steals there is a serious offense when five factors are fulfilled:

parapariggahitañca hoti,

it is the possession of another;

parapariggahitasaññī ca,

he perceives it as such;

lahuko ca hoti parikkhāro, atirekamāsako vā ūnapañcamāsako vā,

it is an ordinary possession worth more than one _māsaka_ coin, but less than five;

theyyacittañca paccupaṭṭhitaṁ hoti.

he has the intention to steal it;

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

if he touches it, he commits an offense of wrong conduct;

Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa.

if he makes it stir, he commits an offense of wrong conduct;

Ṭhānā cāveti, āpatti thullaccayassa.

if he moves it from its base, he commits a serious offense.

Pañcahi ākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa.

For one who steals there is an offense of wrong conduct when five factors are fulfilled:

Parapariggahitañca hoti,

it is the possession of another;

parapariggahitasaññī ca,

he perceives it as such;

lahuko ca hoti parikkhāro, māsako vā ūnamāsako vā,

it is an ordinary possession worth one _māsaka_ coin or less;

theyyacittañca paccupaṭṭhitaṁ hoti.

he has the intention to steal it;

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

if he touches it, he commits an offense of wrong conduct;

Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa.

if he makes it stir, he commits an offense of wrong conduct;

Ṭhānā cāveti, āpatti dukkaṭassa.

if he moves it from its base, he commits an offense of wrong conduct.

Chahi ākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti pārājikassa.

For one who steals there is an offense entailing expulsion when six factors are fulfilled:

Na ca sakasaññī,

he does not perceive it as his own;

na ca vissāsaggāhī,

he does not take it on trust;

na ca tāvakālikaṁ,

he does not borrow it;

garuko ca hoti parikkhāro, pañcamāsako vā atirekapañcamāsako vā,

it is a valuable possession worth five _māsaka_ coins or more;

theyyacittañca paccupaṭṭhitaṁ hoti.

he has the intention to steal it;

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

if he touches it, he commits an offense of wrong conduct;

Phandāpeti, āpatti thullaccayassa.

if he makes it stir, he commits a serious offense;

Ṭhānā cāveti, āpatti pārājikassa.

if he moves it from its base, he commits an offense entailing expulsion.

Chahi ākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti thullaccayassa.

For one who steals there is a serious offense when six factors are fulfilled:

Na ca sakasaññī,

he does not perceive it as his own;

na ca vissāsaggāhī,

he does not take it on trust;

na ca tāvakālikaṁ,

he does not borrow it;

lahuko ca hoti parikkhāro atirekamāsako vā ūnapañcamāsako vā,

it is an ordinary possession worth more than one _māsaka_ coin, but less than five;

theyyacittañca paccupaṭṭhitaṁ hoti.

he has the intention to steal it;

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

if he touches it, he commits an offense of wrong conduct;

Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa.

if he makes it stir, he commits an offense of wrong conduct;

Ṭhānā cāveti, āpatti thullaccayassa.

if he moves it from its base, he commits a serious offense.

Chahi ākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa.

For one who steals there is an offense of wrong conduct when six factors are fulfilled:

Na ca sakasaññī,

he does not perceive it as his own;

na ca vissāsaggāhī,

he does not take it on trust;

na ca tāvakālikaṁ,

he does not borrow it;

lahuko ca hoti parikkhāro, māsako vā ūnamāsako vā,

it is an ordinary possession worth one _māsaka_ coin or less;

theyyacittañca paccupaṭṭhitaṁ hoti.

he has the intention to steal it;

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

if he touches it, he commits an offense of wrong conduct;

Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa.

if he makes it stir, he commits an offense of wrong conduct;

Ṭhānā cāveti, āpatti dukkaṭassa.

if he moves it from its base, he commits an offense of wrong conduct.

Pañcahi ākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa.

For one who steals there is an offense of wrong conduct when five factors are fulfilled:

Na ca parapariggahitaṁ hoti,

it is not the possession of another;

parapariggahitasaññī ca,

but he perceives it as the possession of another;

garuko ca hoti parikkhāro, pañcamāsako vā atirekapañcamāsako vā,

it is a valuable possession worth five _māsaka_ coins or more;

theyyacittañca paccupaṭṭhitaṁ hoti.

he has the intention to steal it;

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

if he touches it, he commits an offense of wrong conduct;

Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa.

if he makes it stir, he commits an offense of wrong conduct;

Ṭhānā cāveti, āpatti dukkaṭassa.

if he moves it from its base, he commits an offense of wrong conduct.

Pañcahi ākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa.

For one who steals there is an offense of wrong conduct when five factors are fulfilled:

Na ca parapariggahitaṁ hoti,

it is not the possession of another;

parapariggahitasaññī ca,

but he perceives it as the possession of another;

lahuko ca hoti parikkhāro, atirekamāsako vā ūnapañcamāsako vā,

it is an ordinary possession worth more than one _māsaka_ coin, but less than five;

theyyacittañca paccupaṭṭhitaṁ hoti.

he has the intention to steal it;

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

if he touches it, he commits an offense of wrong conduct;

Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa.

if he makes it stir, he commits an offense of wrong conduct;

Ṭhānā cāveti, āpatti dukkaṭassa.

if he moves it from its base, he commits an offense of wrong conduct.

Pañcahi ākārehi adinnaṁ ādiyantassa āpatti dukkaṭassa.

For one who steals there is an offense of wrong conduct when five factors are fulfilled:

Na ca parapariggahitaṁ hoti,

it is not the possession of another;

parapariggahitasaññī ca,

but he perceives it as the possession of another;

lahuko ca hoti parikkhāro, māsako vā ūnamāsako vā,

it is an ordinary possession worth one _māsaka_ coin or less;

theyyacittañca paccupaṭṭhitaṁ hoti.

he has the intention to steal it;

Āmasati, āpatti dukkaṭassa.

if he touches it, he commits an offense of wrong conduct;

Phandāpeti, āpatti dukkaṭassa.

if he makes it stir, he commits an offense of wrong conduct;

Ṭhānā cāveti, āpatti dukkaṭassa.

if he moves it from its base, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

sasaññissa,

if he perceives it as his own;

vissāsaggāhe,

if he takes it on trust;

tāvakālike,

if he borrows it;

petapariggahe,

if it is the possession of a ghost;

tiracchānagatapariggahe,

if it is the possession of an animal;

paṁsukūlasaññissa,

if he perceives it as discarded;

ummattakassa,

if he is insane;

khittacittassa

if he is deranged;

vedanāṭṭassa

if he is overwhelmed by pain;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Adinnādānamhi paṭhamabhāṇavāro niṭṭhito.

The first section for recitation on stealing is finished.

2.1. Vinītavatthuuddānagāthā

Summary verses of case studies

Rajakehi pañca akkhātā,

“Five are told with dyers,

caturo attharaṇehi ca;

And four with bedspreads;

Andhakārena ve pañca,

Five with darkness,

pañca hāraṇakena ca.

And five with a carrier.

Niruttiyā pañca akkhātā,

Five are told with ways of speaking,

vātehi apare duve;

Another two with wind;

Asambhinne kusāpāto,

Fresh, drawing lots,

jantaggena sahā dasa.

With the sauna it is ten.

Vighāsehi pañca akkhātā,

Five are told with animal kills,

pañca ceva amūlakā;

And five on without proper reason;

Dubbhikkhe kuramaṁsañca,

Boiled rice during a shortage of food, and meat,

pūvasakkhalimodakā.

Pastries, cookies, cakes.

Chaparikkhārathavikā,

Six on requisites, and bag,

bhisivaṁsā na nikkhame;

Mattress, bamboo, on not coming out;

Khādanīyañca vissāsaṁ,

And taking fresh food on trust,

sasaññāyapare duve.

Another two on perceiving as one’s own.

Satta nāvaharāmāti,

Seven on “We didn’t steal,”

satta ceva avāharuṁ;

And seven where they did steal;

Saṅghassa avaharuṁ satta,

Seven where they stole from the Sangha,

pupphehi apare duve.

Another two with flowers.

Tayo ca vuttavādino,

And three on taking messages,

maṇi tīṇi atikkame;

Three on taking gems past;

Sūkarā ca migā macchā,

And pigs, deer, fish,

yānañcāpi pavattayi.

And he set a vehicle in motion.

Duve pesī duve dārū,

Two on a piece, two on wood,

paṁsukūlaṁ duve dakā;

Discarded, two on water;

Anupubbavidhānena,

Step by step, by arrangement,

tadañño na paripūrayi.

Another did not amount to it.

Sāvatthiyā caturo muṭṭhī,

Four handfuls at Sāvatthī,

dve vighāsā duve tiṇā;

Two on kills, two about grass;

Saṅghassa bhājayuṁ satta,

Seven where they divided the belongings of the Sangha,

satta ceva assāmikā.

And seven on non-owners.

Dārudakā mattikā dve tiṇāni,

Wood, water, clay, two on grass,

Saṅghassa satta avahāsi seyyaṁ;

Seven on stealing the Sangha’s bedding;

Sassāmikaṁ na cāpi nīhareyya,

And one should not take away what has an owner,

Hareyya sassāmikaṁ tāvakālikaṁ.

One may borrow what has an owner.

Campā rājagahe ceva,

Campā, and in Rājagaha,

vesāliyā ca ajjuko;

And Ajjuka at Vesālī;

Bārāṇasī ca kosambī,

And Benares, Kosambī,

sāgalā daḷhikena cāti.

And Sāgalā with Dalhika.”

2.2. Vinītavatthu

Case studies

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū rajakattharaṇaṁ gantvā rajakabhaṇḍikaṁ avahariṁsu.

On one occasion the monks from the group of six went to the dyers and stole their collection of cloth.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi—

They became anxious, thinking,

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ.

“The Buddha has laid down a training rule.

Kacci nu kho mayaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpannā”ti.

Could it be that we’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Āpattiṁ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājikan”ti.

“Monks, you have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu rajakattharaṇaṁ gantvā mahagghaṁ dussaṁ passitvā theyyacittaṁ uppādesi.

On one occasion a monk went to the dyers, saw a valuable cloth, and had the intention to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi—

He became anxious …

“bhagavatā sikkhāpadaṁ paññattaṁ,

“The Buddha has laid down a training rule.

kacci nu kho ahaṁ pārājikaṁ āpattiṁ āpanno”ti?

Could it be that I’ve committed an offense entailing expulsion?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhu, cittuppāde”ti.

“There’s no offense for the arising of a thought.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu rajakattharaṇaṁ gantvā mahagghaṁ dussaṁ passitvā theyyacitto āmasi.

On one occasion a monk went to the dyers, saw a valuable cloth, and touched it, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu rajakattharaṇaṁ gantvā mahagghaṁ dussaṁ passitvā theyyacitto phandāpesi.

On one occasion a monk went to the dyers, saw a valuable cloth, and made it stir, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti thullaccayassā”ti.

but there’s a serious offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu rajakattharaṇaṁ gantvā mahagghaṁ dussaṁ passitvā theyyacitto ṭhānā cāvesi.

On one occasion a monk went to the dyers, saw a valuable cloth, and moved it from its base, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro piṇḍacāriko bhikkhu mahagghaṁ uttarattharaṇaṁ passitvā theyyacittaṁ uppādesi …pe…

On one occasion an alms-collecting monk saw a valuable bedspread and had the intention to steal it. … “There’s no offense for the arising of a thought.” …

theyyacitto āmasi …pe…

and touched it, intending to steal it. … “There’s no offense entailing expulsion, but there’s an offense of wrong conduct.” …

theyyacitto phandāpesi …pe…

and made it stir, intending to steal it. … “There’s no offense entailing expulsion, but there’s a serious offense.” …

theyyacitto ṭhānā cāvesi.

and moved it from its base, intending to steal it. …

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu divā bhaṇḍaṁ passitvā nimittaṁ akāsi—

On one occasion a monk saw some goods during the day. He took note of them with the thought,

“rattiṁ avaharissāmī”ti.

“I’ll steal them at night.”

So taṁ maññamāno taṁ avahari …pe…

And he stole them, thinking they were the ones he had seen. …

taṁ maññamāno aññaṁ avahari …pe…

But he stole other goods, thinking they were the ones he had seen. …

aññaṁ maññamāno taṁ avahari …pe…

And he stole them, thinking they were other than the ones he had seen. …

aññaṁ maññamāno aññaṁ avahari.

But he stole other goods, thinking they were other than the ones he had seen.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu divā bhaṇḍaṁ passitvā nimittaṁ akāsi—

On one occasion a monk saw some goods during the day. He took note of them with the thought,

“rattiṁ avaharissāmī”ti.

“I’ll steal them at night.”

So taṁ maññamāno attano bhaṇḍaṁ avahari.

But he stole his own goods, thinking they were the ones he had seen.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu aññassa bhaṇḍaṁ haranto sīse bhāraṁ theyyacitto āmasi …pe…

On one occasion a monk who was carrying the goods of another on his head touched the load, intending to steal it. … “There’s no offense entailing expulsion, but there’s an offense of wrong conduct.” …

theyyacitto phandāpesi …pe…

made it stir, intending to steal it. … “There’s no offense entailing expulsion, but there’s a serious offense.” …

theyyacitto khandhaṁ oropesi …pe…

lowered it onto his shoulder, intending to steal it. … “You have committed an offense entailing expulsion.” …

khandhe bhāraṁ theyyacitto āmasi …pe…

touched the load on the shoulder, intending to steal it. … “There’s no offense entailing expulsion, but there’s an offense of wrong conduct.” …

theyyacitto phandāpesi …pe…

made it stir, intending to steal it. … “There’s no offense entailing expulsion, but there’s a serious offense.” …

theyyacitto kaṭiṁ oropesi …pe…

lowered it onto his hip, intending to steal it. … “You have committed an offense entailing expulsion.” …

kaṭiyā bhāraṁ theyyacitto āmasi …pe…

touched the load on the hip, intending to steal it. … “There’s no offense entailing expulsion, but there’s an offense of wrong conduct.” …

theyyacitto phandāpesi …pe…

made it stir, intending to steal it. … “There’s no offense entailing expulsion, but there’s a serious offense.” …

theyyacitto hatthena aggahesi …pe…

took hold of it with his hand, intending to steal it. … “You have committed an offense entailing expulsion.” …

hatthe bhāraṁ theyyacitto bhūmiyaṁ nikkhipi …pe…

placed the load in his hand on the ground, intending to steal it. … “You have committed an offense entailing expulsion.” …

theyyacitto bhūmito aggahesi.

picked it up from the ground, intending to steal it. …

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu ajjhokāse cīvaraṁ pattharitvā vihāraṁ pāvisi.

On one occasion a monk spread out his robe outside and entered his dwelling.

Aññataro bhikkhu— “māyidaṁ cīvaraṁ nassī”ti, paṭisāmesi.

A second monk, thinking, “Let me look after it,” put it away.

So nikkhamitvā taṁ bhikkhuṁ pucchi— “āvuso, mayhaṁ cīvaraṁ kena avahaṭan”ti?

The first monk came out of his dwelling and asked the monks, “Who’s stolen my robe?”

So evamāha— “mayā avahaṭan”ti.

The second monk said, “I’ve ʻstolenʼ it.”

“So taṁ ādiyi, assamaṇosi tvan”ti.

The first monk took hold of him and said, “You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe….

The second monk became anxious …

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

He told the Buddha.

“Kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking?”

“Niruttipatho ahaṁ, bhagavā”ti.

“Sir, it was just a way of speaking.”

“Anāpatti, bhikkhu, niruttipathe”ti.

“If it was just a way of speaking, there’s no offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu pīṭhe cīvaraṁ nikkhipitvā.

On one occasion a monk placed his robe on a bench …

Pīṭhe nisīdanaṁ nikkhipitvā …

placed his sitting mat on a bench …

heṭṭhāpīṭhe pattaṁ nikkhipitvā vihāraṁ pāvisi.

put his almsbowl under a bench and entered his dwelling.

Aññataro bhikkhu— “māyaṁ patto nassī”ti paṭisāmesi.

A second monk, thinking, “Let me look after it,” put it away.

So nikkhamitvā taṁ bhikkhuṁ pucchi— “āvuso, mayhaṁ patto kena avahaṭo”ti?

The first monk came out and asked the monks, “Who’s stolen my bowl?”

So evamāha— “mayā avahaṭo”ti.

The second monk said, “I’ve ʻstolenʼ it.”

So taṁ ādiyi, “assamaṇosi tvan”ti.

The first monk took hold of him and said, “You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The second monk became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, niruttipathe”ti.

“If it was just a way of speaking, there’s no offense.”

Tena kho pana samayena aññatarā bhikkhunī vatiyā cīvaraṁ pattharitvā vihāraṁ pāvisi.

On one occasion a nun spread out her robe on a fence and entered her dwelling.

Aññatarā bhikkhunī— “māyidaṁ cīvaraṁ nassī”ti paṭisāmesi.

A second nun, thinking, “Let me look after it,” put it away.

Sā nikkhamitvā taṁ bhikkhuniṁ pucchi—

The first nun came out and asked the nuns,

“ayye, mayhaṁ cīvaraṁ kena avahaṭan”ti?

“Venerables, who’s stolen my robe?”

Sā evamāha— “mayā avahaṭan”ti.

The second nun said, “I’ve ʻstolenʼ it.”

“Sā taṁ ādiyi, assamaṇīsi tvan”ti.

The first nun took hold of her and said, “You’re not a monastic anymore!”

Tassā kukkuccaṁ ahosi …pe….

The second nun became anxious …

Atha kho sā bhikkhunī bhikkhunīnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

She told the nuns,

Bhikkhuniyo bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the monks,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

who in turn told the Buddha. …

“anāpatti, bhikkhave, niruttipathe”ti.

“If it was just a way of speaking, there’s no offense.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vātamaṇḍalikāya ukkhittaṁ sāṭakaṁ passitvā sāmikānaṁ dassāmīti, aggahesi.

On one occasion a monk saw a wrap garment blown up by a whirlwind. He took hold of it, thinking, “I’ll give it to the owners.”

Sāmikā taṁ bhikkhuṁ codesuṁ—

But the owners accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Atheyyacitto ahaṁ, bhagavā”ti.

“I didn’t intend to steal it, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, atheyyacittassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to steal.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vātamaṇḍalikāya ukkhittaṁ veṭhanaṁ passitvā—

On one occasion a monk took hold of a turban that had been blown up by a whirlwind,

“pure sāmikā passantī”ti theyyacitto aggahesi.

intending to steal it before the owners found out.

Sāmikā taṁ bhikkhuṁ codesuṁ—

The owners accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu susānaṁ gantvā abhinne sarīre paṁsukūlaṁ aggahesi.

On one occasion a monk went to a charnel ground and took the rags from a fresh corpse.

Tasmiñca sarīre peto adhivattho hoti.

The ghost was still dwelling in that body,

Atha kho so peto taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

and it said to the monk,

“mā, bhante, mayhaṁ sāṭakaṁ aggahesī”ti.

“Sir, don’t take my wrap.”

So bhikkhu anādiyanto agamāsi.

The monk took no notice and left.

Atha kho taṁ sarīraṁ uṭṭhahitvā tassa bhikkhuno piṭṭhito piṭṭhito anubandhi.

Then the corpse got up and followed behind that monk.

Atha kho so bhikkhu vihāraṁ pavisitvā dvāraṁ thakesi.

The monk entered his dwelling and closed the door,

Atha kho taṁ sarīraṁ tattheva paripati.

and the corpse collapsed right there.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, abhinne sarīre paṁsukūlaṁ gahetabbaṁ.

But a monk shouldn’t take rags from a fresh corpse.

Yo gaṇheyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If he does, he commits an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa cīvare bhājīyamāne theyyacitto kusaṁ saṅkāmetvā cīvaraṁ aggahesi.

On one occasion robe-cloth belonging to the Sangha was being distributed. A monk disregarded the draw and took robe-cloth, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena āyasmā ānando jantāghare aññatarassa bhikkhuno antaravāsakaṁ attano maññamāno nivāsesi.

On one occasion when Venerable Ānanda was in a sauna, he thought the sarong of another monk was his own and put it on.

Atha kho so bhikkhu āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca—

The other monk said,

“kissa me tvaṁ, āvuso ānanda, antaravāsakaṁ nivāsesī”ti?

“Ānanda, why did you put on my sarong?”

“Sakasaññī ahaṁ, āvuso”ti.

“I thought it was my own.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhave, sakasaññissā”ti.

“There’s no offense for one who perceives it as his own.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū gijjhakūṭā pabbatā orohantā sīhavighāsaṁ passitvā pacāpetvā paribhuñjiṁsu.

On one occasion a number of monks were descending from the Vulture Peak when they saw the remains of a lion’s kill. They had it cooked and ate it.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, sīhavighāse”ti.

“There’s no offense when it’s the remains of a lion’s kill.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū gijjhakūṭā pabbatā orohantā byagghavighāsaṁ passitvā …

On one occasion a number of monks were descending from the Vulture Peak when they saw the remains of a tiger’s kill …

dīpivighāsaṁ passitvā …

saw the remains of a panther’s kill …

taracchavighāsaṁ passitvā …

saw the remains of a hyena’s kill …

kokavighāsaṁ passitvā pacāpetvā paribhuñjiṁsu.

saw the remains of a wolf’s kill. They had it cooked and ate it.

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, tiracchānagatapariggahe”ti.

“There’s no offense when it’s the possession of an animal.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa odane bhājīyamāne—

On one occasion, when rice belonging to the Sangha was being distributed,

“aparassa bhāgaṁ dehī”ti amūlakaṁ aggahesi.

a monk said without grounds, “Please give me a portion for one more,” and he took it away.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti sampajānamusāvāde pācittiyassā”ti.

but there’s an offense entailing confession for lying in full awareness.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa khādanīye bhājīyamāne …

On one occasion, when fresh food belonging to the Sangha was being distributed …

saṅghassa pūve bhājīyamāne …

when pastries belonging to the Sangha were being distributed …

saṅghassa ucchumhi bhājīyamāne …

when sugarcane belonging to the Sangha was being distributed …

saṅghassa timbarūsake bhājīyamāne—

when gaub fruits belonging to the Sangha were being distributed,

“aparassa bhāgaṁ dehī”ti amūlakaṁ aggahesi.

a monk said without grounds, “Please give me a portion for one more,” and he took it away.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe….

He became anxious …

“Anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti sampajānamusāvāde pācittiyassā”ti.

but there’s an offense entailing confession for lying in full awareness.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu dubbhikkhe odanīyagharaṁ pavisitvā pattapūraṁ odanaṁ theyyacitto avahari.

On one occasion during a shortage of food, a monk entered a rice kitchen and took a bowlful of rice, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu dubbhikkhe sūnagharaṁ pavisitvā pattapūraṁ maṁsaṁ theyyacitto avahari.

On one occasion during a shortage of food, a monk entered a slaughterhouse and took a bowlful of meat, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu dubbhikkhe pūvagharaṁ pavisitvā pattapūraṁ pūvaṁ theyyacitto avahari …pe…

On one occasion during a shortage of food, a monk entered a bakery and took a bowlful of pastries, intending to steal it. …

pattapūrā sakkhaliyo theyyacitto avahari …pe…

took a bowlful of cookies, intending to steal it. …

pattapūre modake theyyacitto avahari.

took a bowlful of cakes, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu divā parikkhāraṁ passitvā nimittaṁ akāsi—

On one occasion a certain monk saw a requisite during the day. He took note of it with the thought,

“rattiṁ avaharissāmī”ti.

“I’ll steal it at night.”

So taṁ maññamāno taṁ avahari …pe…

He then stole it, thinking it was what he had seen …

taṁ maññamāno aññaṁ avahari …pe…

He then stole something else, thinking it was what he had seen …

aññaṁ maññamāno taṁ avahari …pe…

He then stole it, thinking it was something else than what he had seen …

aññaṁ maññamāno aññaṁ avahari.

He then stole something else, thinking it was something else than what he had seen.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu divā parikkhāraṁ passitvā nimittaṁ akāsi—

On one occasion a certain monk saw a requisite during the day. He took note of it with the thought,

“rattiṁ avaharissāmī”ti.

“I’ll steal it at night.”

So taṁ maññamāno attano parikkhāraṁ avahari.

But he stole his own requisite, thinking it was what he had seen.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu pīṭhe thavikaṁ passitvā—

On one occasion a monk saw a bag on a bench.

“ito gaṇhanto pārājiko bhavissāmī”ti saha pīṭhakena saṅkāmetvā aggahesi.

He thought, “If I take it from there I shall be expelled,” and so he took it by moving the bench.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa bhisiṁ theyyacitto avahari.

On one occasion a monk took a mattress from the Sangha, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu cīvaravaṁse cīvaraṁ theyyacitto avahari.

On one occasion a monk took a robe from a bamboo robe rack, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu vihāre cīvaraṁ avaharitvā—

On one occasion a monk stole a robe in a dwelling.

“ito nikkhamanto pārājiko bhavissāmī”ti vihārā na nikkhami …pe…

He thought, “If I come out from here, I shall be expelled,” and he remained in that dwelling.

bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Nikkhami vā so, bhikkhave, moghapuriso na vā nikkhami, āpatti pārājikassā”ti.

“Whether that foolish man comes out or not, he has committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena dve bhikkhū sahāyakā honti.

At one time there were two monks who were friends.

Eko bhikkhu gāmaṁ piṇḍāya pāvisi.

One of them went into the village for almsfood.

Dutiyo bhikkhu saṅghassa khādanīye bhājīyamāne sahāyakassa bhāgaṁ gahetvā.

When fresh food belonging to the Sangha was being distributed, the second monk took his friend’s portion.

tassa vissasanto paribhuñji.

Taking it on trust, he ate it.

So jānitvā taṁ codesi—

When he found out about this, the first monk accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Vissāsaggāho ahaṁ, bhagavā”ti.

“I took it on trust, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, vissāsaggāhe”ti.

“There’s no offense for one who takes on trust.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū cīvarakammaṁ karonti.

On one occasion a number of monks were making robes.

Saṅghassa khādanīye bhājīyamāne sabbesaṁ paṭivisā āharitvā upanikkhittā honti.

When fresh food belonging to the Sangha was being distributed, they took their shares and put them aside.

Aññataro bhikkhu aññatarassa bhikkhuno paṭivisaṁ attano maññamāno paribhuñji.

A certain monk ate another monk’s portion, thinking it was his own.

So jānitvā taṁ codesi—

When the other monk found out about this, he accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Sakasaññī ahaṁ, bhagavā”ti.

“I thought it was my own, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, sakasaññissā”ti.

“There’s no offense for one who perceives it as his own.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū cīvarakammaṁ karonti.

On one occasion a number of monks were making robes.

Saṅghassa khādanīye bhājīyamāne aññatarassa bhikkhuno pattena aññatarassa bhikkhuno paṭiviso āharitvā upanikkhitto hoti.

When fresh food belonging to the Sangha was being distributed, they brought a certain monk’s share in another monk’s almsbowl and put it aside.

Pattasāmiko bhikkhu attano maññamāno paribhuñji.

The monk who was the owner of the bowl ate the food, thinking it was his own.

So jānitvā taṁ codesi—

When he found out about this, the owner of the food accused him

“assamaṇosi tvan”ti.

…

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

“anāpatti, bhikkhu, sakasaññissā”ti.

“There’s no offense for one who perceives it as his own.”

Tena kho pana samayena ambacorakā ambaṁ pātetvā bhaṇḍikaṁ ādāya agamaṁsu.

On one occasion mango thieves cut down some mangoes, collected them in a bundle, and left.

Sāmikā te corake anubandhiṁsu.

The owners pursued them.

Corakā sāmike passitvā bhaṇḍikaṁ pātetvā palāyiṁsu.

When they saw the owners, the thieves dropped the bundle and ran away.

Bhikkhū paṁsukūlasaññino paṭiggahāpetvā paribhuñjiṁsu.

Some monks perceived those mangoes as discarded, had them offered, and ate them.

Sāmikā te bhikkhū codesuṁ—

But the owners accused them, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Kiṁcittā tumhe, bhikkhave”ti?

“What were you thinking, monks?”

“Paṁsukūlasaññino mayaṁ, bhagavā”ti.

“Sir, we perceived them as discarded.”

“Anāpatti, bhikkhave, paṁsukūlasaññissā”ti.

“There’s no offense for one who perceives something as discarded.”

Tena kho pana samayena jambucorakā …

On one occasion black plum thieves …

labujacorakā …

bread-fruit thieves …

panasacorakā …

jack-fruit thieves …

tālapakkacorakā …

palm-fruit thieves …

ucchucorakā …

sugarcane thieves …

timbarūsakacorakā timbarūsake uccinitvā bhaṇḍikaṁ ādāya agamaṁsu.

gaub fruit thieves picked some fruit, collected them in a bundle, and left.

Sāmikā te corake anubandhiṁsu.

The owners pursued them.

Corakā sāmike passitvā bhaṇḍikaṁ pātetvā palāyiṁsu.

When they saw the owners, the thieves dropped the bundle and ran away.

Bhikkhū paṁsukūlasaññino paṭiggahāpetvā paribhuñjiṁsu.

Some monks perceived those mangoes as discarded, had them offered, and ate them.

Sāmikā te bhikkhū codesuṁ—

But the owners accused them, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, paṁsukūlasaññissā”ti.

“There’s no offense for one who perceives something as discarded.”

Tena kho pana samayena ambacorakā ambaṁ pātetvā bhaṇḍikaṁ ādāya agamaṁsu.

On one occasion mango thieves cut down some mangoes, collected them in a bundle, and left.

Sāmikā te corake anubandhiṁsu.

The owners pursued them.

Corakā sāmike passitvā bhaṇḍikaṁ pātetvā palāyiṁsu.

When they saw the owners, the thieves dropped the bundle and ran away.

Bhikkhū—“pure sāmikā passantī”ti, theyyacittā paribhuñjiṁsu.

Some monks ate them, intending to steal them before the owners found them.

Sāmikā te bhikkhū codesuṁ—

The owners accused those monks, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“āpattiṁ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena jambucorakā …

On one occasion black plum thieves …

labujacorakā …

bread-fruit thieves …

panasacorakā …

jack-fruit thieves …

tālapakkacorakā …

palm-fruit thieves …

ucchucorakā …

sugarcane thieves …

timbarūsakacorakā timbarūsake uccinitvā bhaṇḍikaṁ ādāya agamaṁsu.

gaub fruit thieves picked some fruit, collected them in a bundle, and left.

Sāmikā te corake anubandhiṁsu.

The owners pursued them.

Corakā sāmike passitvā bhaṇḍikaṁ pātetvā palāyiṁsu.

When they saw the owners, the thieves dropped the bundle and ran away.

Bhikkhū—“pure sāmikā passantī”ti, theyyacittā paribhuñjiṁsu.

Some monks ate them, intending to steal them before the owners found them.

Sāmikā te bhikkhū codesuṁ—

The owners accused those monks, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“āpattiṁ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa ambaṁ theyyacitto avahari …

On one occasion a monk took a mango from the Sangha, intending to steal it. …

saṅghassa jambuṁ …

a black plum …

saṅghassa labujaṁ …

a bread-fruit …

saṅghassa panasaṁ …

a jack-fruit …

saṅghassa tālapakkaṁ …

a palm-fruit …

saṅghassa ucchuṁ …

a sugarcane …

saṅghassa timbarūsakaṁ theyyacitto avahari.

a gaub fruit from the Sangha, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu pupphārāmaṁ gantvā ocitaṁ pupphaṁ pañcamāsagghanakaṁ theyyacitto avahari.

On one occasion a monk went to a garden and took a cut flower worth five _māsaka_ coins, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu pupphārāmaṁ gantvā pupphaṁ ocinitvā pañcamāsagghanakaṁ theyyacitto avahari.

On one occasion a monk went to a garden, picked a flower worth five _māsaka_ coins, and took it away, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gāmakaṁ gacchanto aññataraṁ bhikkhuṁ etadavoca—

On one occasion a certain monk who was going to the village said to another monk,

“āvuso, tuyhaṁ upaṭṭhākakulaṁ vutto vajjemī”ti.

“I can take a message to the family that supports you.”

So gantvā ekaṁ sāṭakaṁ āharāpetvā attanā paribhuñji.

He went there and brought back a wrap garment that he used himself.

So jānitvā taṁ codesi—

When the other monk found out about this, he accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, vutto vajjemīti vattabbo.

But you should not say, ‘I can take a message.’

Yo vadeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gāmakaṁ gacchati.

On one occasion a certain monk was going to the village.

Aññataro bhikkhu taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

Another monk said to him,

“āvuso, mayhaṁ upaṭṭhākakulaṁ vutto vajjehī”ti.

“Please take a message to the family that supports me.”

So gantvā yugasāṭakaṁ āharāpetvā ekaṁ attanā paribhuñji, ekaṁ tassa bhikkhuno adāsi.

He went there and brought back a pair of wrap garments. He used one himself and gave the other to the other monk.

So jānitvā taṁ codesi—

When the other monk found out about this, he accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, vutto vajjehīti vattabbo.

But you shouldn’t say, ‘Please take a message.’

Yo vadeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu gāmakaṁ gacchanto aññataraṁ bhikkhuṁ etadavoca—

On one occasion a monk who was going to the village said to another monk,

“āvuso, tuyhaṁ upaṭṭhākakulaṁ vutto vajjemī”ti.

“I can take a message to the family that supports you.”

Sopi evamāha—

He replied,

“vutto vajjehī”ti.

“Please do.”

So gantvā āḷhakaṁ sappiṁ tulaṁ guḷaṁ doṇaṁ taṇḍulaṁ āharāpetvā attanā paribhuñji.

He went there and brought back an _āḷhaka_ measure of ghee, a _tulā_ measure of sugar, and a _doṇa_ measure of husked rice, which he ate himself.

So jānitvā taṁ codesi—

When the other monk found out about this, he accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion.

Na ca, bhikkhave, vutto vajjemīti vattabbo, na ca vutto vajjehīti vattabbo.

But you should not say, ‘I can take a message;’ nor should you say, ‘Please do.’

Yo vadeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro puriso mahagghaṁ maṇiṁ ādāya aññatarena bhikkhunā saddhiṁ addhānamaggappaṭipanno hoti.

At one time a man who was traveling with a monk was carrying a valuable gem.

Atha kho so puriso suṅkaṭṭhānaṁ passitvā tassa bhikkhuno ajānantassa thavikāya maṇiṁ pakkhipitvā suṅkaṭṭhānaṁ atikkamitvā aggahesi.

When the man saw a customs station, he put the gem into the monk’s bag without his knowing. When they had gone past the customs station, he retrieved it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

The monk was anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Nāhaṁ, bhagavā, jānāmī”ti.

“I didn’t know, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, ajānantassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t know.”

Tena kho pana samayena aññataro puriso mahagghaṁ maṇiṁ ādāya aññatarena bhikkhunā saddhiṁ addhānamaggappaṭipanno hoti.

At one time a man who was traveling with a monk was carrying a valuable gem.

Atha kho so puriso suṅkaṭṭhānaṁ passitvā gilānālayaṁ karitvā attano bhaṇḍikaṁ tassa bhikkhuno adāsi.

When the man saw a customs station, he pretended to be sick, and gave his own bag to the monk.

Atha kho so puriso suṅkaṭṭhānaṁ atikkamitvā taṁ bhikkhuṁ etadavoca—

When they had passed the customs station, he said to the monk,

“āhara me, bhante, bhaṇḍikaṁ; nāhaṁ akallako”ti.

“Please give me my bag, Sir, I’m not sick.”

“Kissa pana tvaṁ, āvuso, evarūpaṁ akāsī”ti?

“Then why did you say so?”

Atha kho so puriso tassa bhikkhuno etamatthaṁ ārocesi.

The man told the monk.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Nāhaṁ, bhagavā, jānāmī”ti.

“I didn’t know, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, ajānantassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t know.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu satthena saddhiṁ addhānamaggappaṭipanno hoti.

At one time a monk was traveling with a group.

Aññataro puriso taṁ bhikkhuṁ āmisena upalāpetvā suṅkaṭṭhānaṁ passitvā mahagghaṁ maṇiṁ tassa bhikkhuno adāsi—

A man befriended that monk by giving him food. Seeing a customs station, he gave the monk a valuable gem, saying,

“imaṁ, bhante, maṇiṁ suṅkaṭṭhānaṁ atikkāmehī”ti.

“Sir, please take this gem past the customs,”

Atha kho so bhikkhu taṁ maṇiṁ suṅkaṭṭhānaṁ atikkāmesi.

which the monk did.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu pāse bandhaṁ sūkaraṁ kāruññena muñci.

On one occasion a monk, out of compassion, released a pig trapped in a snare.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Kāruññādhippāyo ahaṁ, bhagavā”ti.

“I was motivated by compassion, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, kāruññādhippāyassā”ti.

“There’s no offense for one who is motivated by compassion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu pāse bandhaṁ sūkaraṁ—

On one occasion a monk released a pig trapped in a snare,

“pure sāmikā passantī”ti, theyyacitto muñci.

intending to steal it before the owners found it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu pāse bandhaṁ migaṁ kāruññena muñci …

On one occasion a monk, out of compassion, released a deer trapped in a snare. …

pāse bandhaṁ migaṁ—

released a deer trapped in a snare,

“pure sāmikā passantī”ti, theyyacitto muñci …

intending to steal it before the owners found it. …

kumine bandhe macche kāruññena muñci …

out of compassion, released fish trapped in a fish-net …

kumine bandhe macche—

released fish trapped in a fish-net,

“pure sāmikā passantī”ti theyyacitto muñci.

intending to steal them before the owners found them.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu yāne bhaṇḍaṁ passitvā—

On one occasion a monk saw some goods in a vehicle.

“ito gaṇhanto pārājiko bhavissāmī”ti,

He thought, “If I take them from there, I’ll be expelled.”

atikkamitvā pavaṭṭetvā aggahesi.

So he took them by setting the vehicle in motion.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu kulalena ukkhittaṁ maṁsapesiṁ—

On one occasion a monk seized a piece of flesh picked up by a hawk,

“sāmikānaṁ dassāmī”ti aggahesi.

intending to give it to the owners.

Sāmikā taṁ bhikkhuṁ codesuṁ—

But the owners accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, atheyyacittassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to steal.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu kulalena ukkhittaṁ maṁsapesiṁ—

On one occasion a monk seized a piece of flesh picked up by a hawk,

“pure sāmikā passantī”ti, theyyacitto aggahesi.

intending to steal it before the owners found out.

Sāmikā taṁ bhikkhuṁ codesuṁ—

The owners accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena manussā uḷumpaṁ bandhitvā aciravatiyā nadiyā osārenti.

At one time some men made a raft that they put on the river Aciravatī.

Bandhane chinne kaṭṭhāni vippakiṇṇāni agamaṁsu.

Because the binding ropes snapped, the sticks were scattered about.

Bhikkhū paṁsukūlasaññino uttāresuṁ.

Some monks removed them from the water, perceiving them as discarded.

Sāmikā te bhikkhū codesuṁ—

The owners accused those monks, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, paṁsukūlasaññissā”ti.

“There’s no offense for one who perceives something as discarded.”

Tena kho pana samayena manussā uḷumpaṁ bandhitvā aciravatiyā nadiyā osārenti.

At one time some men made a raft that they put it on the river Aciravatī.

Bandhane chinne kaṭṭhāni vippakiṇṇāni agamaṁsu.

Because the binding ropes snapped, the sticks were scattered about.

Bhikkhū—“pure sāmikā passantī”ti, theyyacittā uttāresuṁ.

Some monks removed them from the water, intending to steal them before the owners found them.

Sāmikā te bhikkhū codesuṁ—

The owners accused those monks, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“āpattiṁ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro gopālako rukkhe sāṭakaṁ ālaggetvā uccāraṁ agamāsi.

On one occasion a cowherd hung his wrap garment on a tree and went to relieve himself.

Aññataro bhikkhu paṁsukūlasaññī aggahesi.

A monk thought it had been discarded and took it.

Atha kho so gopālako taṁ bhikkhuṁ codesi—

The cowherd accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, paṁsukūlasaññissā”ti.

“There’s no offense for one who perceives something as discarded.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno nadiṁ tarantassa rajakānaṁ hatthato muttaṁ sāṭakaṁ pāde laggaṁ hoti.

On one occasion, a wrap garment that had escaped from the hands of a dyer stuck to a monk’s foot as he was crossing a river.

So bhikkhu—“sāmikānaṁ dassāmī”ti aggahesi.

The monk took hold of it, thinking, “I’ll give it to its owners.”

Sāmikā taṁ bhikkhuṁ codesuṁ—

But the owners accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, atheyyacittassā”ti.

“There’s no offense for one who doesn’t intend to steal.”

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno nadiṁ tarantassa rajakānaṁ hatthato muttaṁ sāṭakaṁ pāde laggaṁ hoti.

On one occasion, a wrap garment that had escaped from the hands of a dyer stuck to a monk’s foot as he was crossing a river.

So bhikkhu—“pure sāmikā passantī”ti, theyyacitto aggahesi.

The monk took hold of it, intending to steal it before the owners found it.

Sāmikā taṁ bhikkhuṁ codesuṁ—

The owners accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sappikumbhiṁ passitvā thokaṁ thokaṁ paribhuñji.

On one occasion a monk saw a pot of ghee and ate it little by little.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū saṁvidahitvā agamaṁsu—

At one time a number of monks made an arrangement and then left, thinking,

“bhaṇḍaṁ avaharissāmā”ti.

“We’ll steal these goods.”

Eko bhaṇḍaṁ avahari.

One of them stole the goods.

Te evamāhaṁsu—

The others said,

“na mayaṁ pārājikā.

“We’re not expelled.

Yo avahaṭo so pārājiko”ti.

He who stole them is expelled.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …

They told the Buddha.

“āpattiṁ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājikan”ti.

“You’ve all committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū saṁvidahitvā bhaṇḍaṁ avaharitvā bhājesuṁ.

At one time a number of monks made an arrangement, stole some goods, and shared them out.

Tehi bhājīyamāne ekamekassa paṭiviso na pañcamāsako pūri.

When it was being shared out, each one of them received a share with a value of less than five _māsaka_ coins.

Te evamāhaṁsu—

They said,

“na mayaṁ pārājikā”ti.

“We’re not expelled.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Āpattiṁ tumhe, bhikkhave, āpannā pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sāvatthiyaṁ dubbhikkhe āpaṇikassa taṇḍulamuṭṭhiṁ theyyacitto avahari.

On one occasion when Sāvatthī was short of food, a monk took a handful of rice from a shopkeeper, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu sāvatthiyaṁ dubbhikkhe āpaṇikassa muggamuṭṭhiṁ …

On one occasion when Sāvatthī was short of food, a monk stole a handful of mung beans from a shopkeeper, intending to steal it. …

māsamuṭṭhiṁ …

a handful of black gram …

tilamuṭṭhiṁ theyyacitto avahari.

a handful of sesame from a shopkeeper, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena sāvatthiyaṁ andhavane corakā gāviṁ hantvā maṁsaṁ khāditvā sesakaṁ paṭisāmetvā agamaṁsu.

At one time in the Dark Wood near Sāvatthī, thieves killed a cow, ate some of the flesh, put the remainder aside, and went away.

Bhikkhū paṁsukūlasaññino paṭiggahāpetvā paribhuñjiṁsu.

Some monks had it offered and ate it, perceiving it as discarded.

Corakā te bhikkhū codesuṁ—

The thieves accused those monks, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, paṁsukūlasaññissā”ti.

“There’s no offense for one who perceives something as discarded.”

Tena kho pana samayena sāvatthiyaṁ andhavane corakā sūkaraṁ hantvā maṁsaṁ khāditvā sesakaṁ paṭisāmetvā agamaṁsu.

At one time in the Dark Wood near Sāvatthī, thieves killed a pig, ate some of the flesh, put the remainder aside, and went away.

Bhikkhū paṁsukūlasaññino paṭiggahāpetvā paribhuñjiṁsu.

Some monks had it offered and ate it, perceiving it as discarded.

Corakā te bhikkhū codesuṁ—

The thieves accused those monks, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, paṁsukūlasaññissā”ti.

“There’s no offense for one who perceives something as discarded.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu tiṇakkhettaṁ gantvā lūtaṁ tiṇaṁ pañcamāsagghanakaṁ theyyacitto avahari.

On one occasion a monk went to a meadow and took cut grass worth five _māsaka_ coins, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu tiṇakkhettaṁ gantvā tiṇaṁ lāyitvā pañcamāsagghanakaṁ theyyacitto avahari.

On one occasion a monk went to a meadow, cut grass worth five _māsaka_ coins, and took it away, intending to steal it.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena āgantukā bhikkhū saṅghassa ambaṁ bhājāpetvā paribhuñjiṁsu.

On one occasion some newly arrived monks shared out the mangoes belonging to the Sangha and ate them.

Āvāsikā bhikkhū te bhikkhū codesuṁ—

The resident monks accused those monks, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Kiṁcittā tumhe, bhikkhave”ti?

“What were you thinking, monks?”

“Paribhogatthāya mayaṁ, bhagavā”ti.

“We thought they were meant for eating, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhave, paribhogatthāyā”ti.

“There’s no offense for one who thinks it is meant for eating.”

Tena kho pana samayena āgantukā bhikkhū saṅghassa jambuṁ …

On one occasion some newly arrived monks shared out the black plums belonging to the Sangha …

saṅghassa labujaṁ …

the bread-fruit belonging to the Sangha …

saṅghassa panasaṁ …

the jack-fruit belonging to the Sangha …

saṅghassa tālapakkaṁ …

the palm fruits belonging to the Sangha …

saṅghassa ucchuṁ …

the sugarcane belonging to the Sangha …

saṅghassa timbarūsakaṁ bhājāpetvā paribhuñjiṁsu.

the gaub fruit belonging to the Sangha and ate them.

Āvāsikā bhikkhū te bhikkhū codesuṁ—

The resident monks accused those monks, saying,

“assamaṇāttha tumhe”ti.

“You’re not monastics anymore!”

Tesaṁ kukkuccaṁ ahosi …pe…

They became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, paribhogatthāyā”ti.

“There’s no offense for one who thinks it is meant for eating.”

Tena kho pana samayena ambapālakā bhikkhūnaṁ ambaphalaṁ denti.

On one occasion the keepers of a mango-grove gave a mango to some monks.

Bhikkhū—“gopetuṁ ime issarā, nayime dātun”ti,

The monks, thinking, “They have the authority to guard, but not to give away,”

kukkuccāyantā na paṭiggaṇhanti.

were afraid of wrongdoing and did not accept it.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhave, gopakassa dāne”ti.

“There’s no offense if it’s a gift from a guardian.”

Tena kho pana samayena jambupālakā …

On one occasion the keepers of a black plum grove …

labujapālakā …

the keepers of a bread-fruit grove …

panasapālakā …

the keepers of a jack-fruit grove …

tālapakkapālakā …

the keepers of a palm grove …

ucchupālakā …

the keepers of a sugarcane field …

timbarūsakapālakā bhikkhūnaṁ timbarūsakaṁ denti.

the keepers of a gaub fruit grove gave a gaub fruit to some monks.

Bhikkhū—“gopetuṁ ime issarā, nayime dātun”ti,

The monks, thinking, “They have the authority to guard, but not to give away,”

kukkuccāyantā na paṭiggaṇhanti.

were afraid of wrongdoing and did not accept it.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhave, gopakassa dāne”ti.

“There’s no offense if it’s a gift from a guardian.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa dāruṁ tāvakālikaṁ haritvā attano vihārassa kuṭṭaṁ upatthambhesi.

On one occasion a monk borrowed a piece of wood belonging to the Sangha and used it to support the wall of his own dwelling.

Bhikkhū taṁ bhikkhuṁ codesuṁ—

The monks accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassa kukkuccaṁ ahosi.

He became anxious

Bhagavato etamatthaṁ ārocesi.

and told the Buddha.

“Kiṁcitto tvaṁ, bhikkhū”ti?

“What were you thinking, monk?”

“Tāvakāliko ahaṁ, bhagavā”ti.

“I was borrowing it, Sir.”

“Anāpatti, bhikkhu, tāvakālike”ti.

“There’s no offense for one who is borrowing.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa udakaṁ theyyacitto avahari …

On one occasion a monk took water from the Sangha, intending to steal it. …

saṅghassa mattikaṁ theyyacitto avahari …

took clay from the Sangha, intending to steal it. …

saṅghassa puñjakitaṁ tiṇaṁ theyyacitto avahari …

took a pile of grass from the Sangha, intending to steal it. …

tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa puñjakitaṁ tiṇaṁ theyyacitto jhāpesi.

On one occasion a monk set fire to a pile of grass belonging to the Sangha, intending to steal.

Tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“anāpatti, bhikkhu, pārājikassa.

“There’s no offense entailing expulsion,

Āpatti dukkaṭassā”ti.

but there’s an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa mañcaṁ theyyacitto avahari …

On one occasion a monk took a bed from the Sangha, intending to steal it. …

tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu saṅghassa pīṭhaṁ …

On one occasion a monk took a bench from the Sangha, intending to steal it …

saṅghassa bhisiṁ …

a mattress from the Sangha …

saṅghassa bibbohanaṁ …

a pillow from the Sangha …

saṅghassa kavāṭaṁ …

a door from the Sangha …

saṅghassa ālokasandhiṁ …

a window from the Sangha …

saṅghassa gopānasiṁ theyyacitto avahari …

took a rafter from the Sangha, intending to steal it. …

tassa kukkuccaṁ ahosi …pe…

He became anxious …

“āpattiṁ tvaṁ, bhikkhu, āpanno pārājikan”ti.

“You have committed an offense entailing expulsion.”

Tena kho pana samayena bhikkhū aññatarassa upāsakassa vihāraparibhogaṁ senāsanaṁ aññatra paribhuñjanti.

At one time the monks used elsewhere the furniture belonging to a certain lay follower.

Atha kho so upāsako ujjhāyati khiyyati vipāceti—

That lay follower complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhadantā aññatra paribhogaṁ aññatra paribhuñjissantī”ti.

“How can the Venerables use furniture where it doesn’t belong?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Na, bhikkhave, aññatra paribhogo aññatra paribhuñjitabbo.

“You should not use furniture where it doesn’t belong.

Yo paribhuñjeyya, āpatti dukkaṭassā”ti.

If you do, you commit an offense of wrong conduct.”

Tena kho pana samayena bhikkhū uposathaggampi sannisajjampi harituṁ kukkuccāyantā chamāyaṁ nisīdanti.

Soon afterwards, being afraid of wrongdoing, the monks did not take any furniture to the observance-day hall or to meetings, and they sat down on the bare ground.

Gattānipi cīvarānipi paṁsukitāni honti.

They became dirty, as did their robes.

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anujānāmi, bhikkhave, tāvakālikaṁ haritun”ti.

“I allow you to borrow.”

Tena kho pana samayena campāyaṁ thullanandāya bhikkhuniyā antevāsinī bhikkhunī thullanandāya bhikkhuniyā upaṭṭhākakulaṁ gantvā—

On one occasion at Campā, a nun who was a pupil of the nun Thullanandā went to a family that supported Thullanandā and said,

“ayyā icchati tekaṭulayāguṁ pātun”ti,

“The Venerable wants to drink the triple pungent rice porridge.”

pacāpetvā haritvā attanā paribhuñji.

When it was ready, she took it away and ate it herself.

Sā jānitvā taṁ codesi—

When Thullanandā found out about this, she accused her, saying,

“assamaṇīsi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassā kukkuccaṁ ahosi …pe….

She became anxious …

Atha kho sā bhikkhunī bhikkhunīnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

She then told the nuns,

Bhikkhuniyo bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the monks,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who then told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti sampajānamusāvāde pācittiyassā”ti.

but there’s an offense entailing confession for lying in full awareness.”

Tena kho pana samayena rājagahe thullanandāya bhikkhuniyā antevāsinī bhikkhunī thullanandāya bhikkhuniyā upaṭṭhākakulaṁ gantvā—

On one occasion in Rājagaha, a nun who was a pupil of the nun Thullanandā went to a family that supported Thullanandā and said,

“ayyā icchati madhugoḷakaṁ khāditun”ti,

“The Venerable wants a honey-ball.”

pacāpetvā haritvā attanā paribhuñji.

When it was ready, she took it away and ate it herself.

Sā jānitvā taṁ codesi—

When Thullanandā found out about this, she accused her, saying,

“assamaṇīsi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Tassā kukkuccaṁ ahosi …pe…

She became anxious …

“anāpatti, bhikkhave, pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion,

āpatti sampajānamusāvāde pācittiyassā”ti.

but there’s an offense entailing confession for lying in full awareness.”

Tena kho pana samayena vesāliyaṁ āyasmato ajjukassa upaṭṭhākassa gahapatino dve dārakā honti— putto ca bhāgineyyo ca.

At that time there was a householder in Vesāli who was a supporter of Venerable Ajjuka and who had two children living with him, a son and a nephew.

Atha kho so gahapati āyasmantaṁ ajjukaṁ etadavoca—

He said to Ajjuka,

“imaṁ, bhante, okāsaṁ yo imesaṁ dvinnaṁ dārakānaṁ saddho hoti pasanno tassa ācikkheyyāsī”ti.

“Sir, please assign my property to the one of these two boys who has faith and confidence.”

Tena kho pana samayena tassa gahapatino bhāgineyyo saddho hoti pasanno. Atha kho āyasmā ajjuko taṁ okāsaṁ tassa dārakassa ācikkhi.

It turned out that the householder’s nephew had faith and confidence, and so Ajjuka assigned the property to him.

So tena sāpateyyena kuṭumbañca saṇṭhapesi dānañca paṭṭhapesi.

He then established a household with that wealth and made a gift.

Atha kho tassa gahapatino putto āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca—

The householder’s son then said to Venerable Ānanda,

“ko nu kho, bhante ānanda, pituno dāyajjo— putto vā bhāgineyyo vā”ti?

“Who is the father’s heir, Venerable Ānanda, the son or the nephew?”

“Putto kho, āvuso, pituno dāyajjo”ti.

“The son is the father’s heir.”

“Ayaṁ, bhante, ayyo ajjuko amhākaṁ sāpateyyaṁ amhākaṁ methunakassa ācikkhī”ti.

“Sir, Venerable Ajjuka has assigned our wealth to our housemate.”

“Assamaṇo, āvuso, āyasmā ajjuko”ti.

“Venerable Ajjuka is not a monastic anymore.”

Atha kho āyasmā ajjuko āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca—

Ajjuka then said to Ānanda,

“dehi me, āvuso ānanda, vinicchayan”ti.

“Ānanda, please do a proper investigation.”

Tena kho pana samayena āyasmā upāli āyasmato ajjukassa pakkho hoti.

On that occasion Venerable Upāli was siding with Ajjuka,

Atha kho āyasmā upāli āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca—

and he said to Ānanda,

“yo nu kho, āvuso ānanda, sāmikena ‘imaṁ okāsaṁ itthannāmassa ācikkheyyāsī’ti vutto tassa ācikkhati, kiṁ so āpajjatī”ti?

“Ānanda, when one is asked by the owner to assign a property to so-and-so and one does as asked, what has one committed?”

“Na, bhante, kiñci āpajjati, antamaso dukkaṭamattampī”ti.

“One hasn’t committed anything, Sir, not even an act of wrong conduct.”

“Ayaṁ, āvuso, āyasmā ajjuko sāmikena—‘imaṁ okāsaṁ itthannāmassa ācikkhā’ti vutto tassa ācikkhati;

“Venerable Ajjuka was asked by the owner to assign his property to so-and-so, which he did.

anāpatti, āvuso, āyasmato ajjukassā”ti.

There’s no offense for Venerable Ajjuka.”

Tena kho pana samayena bārāṇasiyaṁ āyasmato pilindavacchassa upaṭṭhākakulaṁ corehi upaddutaṁ hoti.

At that time a family in Benares that supported Venerable Pilindavaccha was harassed by criminals.

Dve ca dārakā nītā honti.

Two of their children were kidnapped.

Atha kho āyasmā pilindavaccho te dārake iddhiyā ānetvā pāsāde ṭhapesi.

Soon afterwards Pilindavaccha brought those children back by his supernormal powers and put them in a stilt house.

Manussā te dārake passitvā—

When people saw those children, they said,

“ayyassāyaṁ pilindavacchassa iddhānubhāvo”ti,

“This is the greatness of Venerable Pilindavacchaʼs supernormal powers,”

āyasmante pilindavacche abhippasīdiṁsu.

and they gained confidence in him.

Bhikkhū ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

But the monks complained and criticized him,

“kathañhi nāma āyasmā pilindavaccho corehi nīte dārake ānessatī”ti.

“How could Venerable Pilindavaccha bring back children who had been kidnapped by criminals?”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhave, iddhimassa iddhivisaye”ti.

“There’s no offense for someone who uses their supernormal powers.”

Tena kho pana samayena dve bhikkhū sahāyakā honti—paṇḍuko ca kapilo ca.

At that time the two monks Paṇḍaka and Kapila were friends.

Eko gāmake viharati, eko kosambiyaṁ.

One was staying in a village and one at Kosambī.

Atha kho tassa bhikkhuno gāmakā kosambiṁ gacchantassa antarāmagge nadiṁ tarantassa sūkarikānaṁ hatthato muttā medavaṭṭi pāde laggā hoti.

Then, while one of them was traveling from that village to Kosambī, he had to cross a river. As he did so, a lump of fat that had escaped from the hands of a pork-butcher stuck to his foot.

So bhikkhu—“sāmikānaṁ dassāmī”ti aggahesi.

He grabbed it, thinking, “I’ll give it to the owners.”

Sāmikā taṁ bhikkhuṁ codesuṁ—

But the owners accused him, saying,

“assamaṇosi tvan”ti.

“You’re not a monastic anymore!”

Taṁ uttiṇṇaṁ gopālikā passitvā etadavoca—

Just then a woman cowherd who had seen him crossing said,

“ehi, bhante, methunaṁ dhammaṁ paṭisevā”ti.

“Come, Sir, have sexual intercourse.”

So—“pakatiyāpāhaṁ assamaṇo”ti tassā methunaṁ dhammaṁ paṭisevitvā

Thinking he was no longer a monastic, he had sexual intercourse with her.

kosambiṁ gantvā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesi.

When he arrived at Kosambī, he told the monks,

Bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

who in turn told the Buddha.

“Anāpatti, bhikkhave, adinnādāne pārājikassa;

“There’s no offense entailing expulsion for stealing,

āpatti methunadhammasamāyoge pārājikassā”ti.

but there’s an offense entailing expulsion for having sexual intercourse.”

Tena kho pana samayena sāgalāyaṁ āyasmato daḷhikassa saddhivihāriko bhikkhu anabhiratiyā pīḷito āpaṇikassa veṭhanaṁ avaharitvā āyasmantaṁ daḷhikaṁ etadavoca—

At that time a monk at Sāgalā who was a student of Venerable Daḷhika was plagued by lust. He stole a turban from a shopkeeper and said to Daḷhika,

“assamaṇo ahaṁ, bhante, vibbhamissāmī”ti.

“Sir, I’m not a monastic anymore. I’ll disrobe.”

“Kiṁ tayā, āvuso, katan”ti?

“But what have you done?”

So tamatthaṁ ārocesi.

He told him.

Āharāpetvā agghāpesi.

Venerable Daḷhika had the turban brought and valued.

Taṁ agghāpentaṁ na pañcamāsake agghati.

It was worth less than five _māsaka_ coins.

“Anāpatti, āvuso, pārājikassā”ti.

Saying, “There’s no offense entailing expulsion,”

Dhammakathaṁ akāsi.

he gave a teaching.

So bhikkhu abhiramatīti.

And that monk was delighted.

Dutiyapārājikaṁ samattaṁ.

The second offense entailing expulsion is finished.

pli-tv-bu-vb-ss7_root-pli-ms.j. Saṅghādisesakaṇḍa - The chapter on offenses entailing suspension

Vihārakārasikkhāpada

7. The training rule on building dwellings

Tena samayena buddho bhagavā kosambiyaṁ viharati ghositārāme.

At one time when the Buddha was staying at Kosambī in Ghosita’s Monastery,

Tena kho pana samayena āyasmato channassa upaṭṭhāko gahapati āyasmantaṁ channaṁ etadavoca—

a householder who was a supporter of Venerable Channa said to him,

“vihāravatthuṁ, bhante, jānāhi ayyassa vihāraṁ kārāpessāmī”ti.

“I’ll have a dwelling built for you, Venerable, if you would find a site for it.”

Atha kho āyasmā channo vihāravatthuṁ sodhento aññataraṁ cetiyarukkhaṁ chedāpesi gāmapūjitaṁ nigamapūjitaṁ nagarapūjitaṁ janapadapūjitaṁ raṭṭhapūjitaṁ.

While Venerable Channa was clearing a site for that dwelling, he felled a tree that served as a shrine and was revered by village, town, district, and kingdom.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized him,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā cetiyarukkhaṁ chedāpessanti gāmapūjitaṁ nigamapūjitaṁ nagarapūjitaṁ janapadapūjitaṁ raṭṭhapūjitaṁ.

“How can the Sakyan monastics fell a tree that serves as a shrine and is revered by village, town, district, and kingdom?

Ekindriyaṁ samaṇā sakyaputtiyā jīvaṁ viheṭhentī”ti.

They are hurting one-sensed life.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the criticism of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized

“kathañhi nāma āyasmā channo cetiyarukkhaṁ chedāpessati gāmapūjitaṁ …pe… raṭṭhapūjitan”ti.

Venerable Channa in the same way.

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ channaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking Venerable Channa in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Channa:

“saccaṁ kira tvaṁ, channa, cetiyarukkhaṁ chedāpesi gāmapūjitaṁ …pe… raṭṭhapūjitan”ti?

“Is it true, Channa, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, cetiyarukkhaṁ chedāpessasi gāmapūjitaṁ nigamapūjitaṁ nagarapūjitaṁ janapadapūjitaṁ raṭṭhapūjitaṁ.

“Foolish man, how could you do this?

Jīvasaññino hi, moghapurisa, manussā rukkhasmiṁ.

People perceive trees as conscious.

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Mahallakaṁ pana bhikkhunā vihāraṁ kārayamānena sassāmikaṁ attuddesaṁ bhikkhū abhinetabbā vatthudesanāya.

‘When a monk builds a large dwelling with a sponsoring owner and intended for himself,

Tehi bhikkhūhi vatthu desetabbaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ.

he must have monks approve a site where no harm will be done and which has space on all sides.

Sārambhe ce bhikkhu vatthusmiṁ aparikkamane mahallakaṁ vihāraṁ kāreyya bhikkhū vā anabhineyya vatthudesanāya, saṅghādiseso”ti.

If a monk builds a large dwelling on a site where harm will be done and which lacks space on all sides, or he does not have monks approve the site, he commits an offense entailing suspension.’”

Mahallako nāma vihāro

A large dwelling:

sassāmiko vuccati.

one with a sponsoring owner is what is meant.

Vihāro nāma

Dwelling:

ullitto vā hoti avalitto vā ullittāvalitto vā.

plastered inside or plastered outside or plastered both inside and outside.

Kārayamānenāti

Builds:

karonto vā kārāpento vā.

building it himself or having it built.

Sassāmikanti

With a sponsoring owner:

añño koci sāmiko hoti itthī vā puriso vā gahaṭṭho vā pabbajito vā.

there is another owner, either a woman or a man, either a lay person or one gone forth.

Attuddesanti

Intended for himself:

attano atthāya.

for his own use.

Bhikkhū abhinetabbā vatthudesanāyāti

He must have monks approve a site:

tena vihārakārakena bhikkhunā vihāravatthuṁ sodhetvā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

The monk who is building a dwelling should clear a site, then approach the Sangha, put his upper robe over one shoulder, pay respect at the feet of the senior monks, squat on his heels, raise his joined palms, and say:

“ahaṁ, bhante, mahallakaṁ vihāraṁ kattukāmo sassāmikaṁ attuddesaṁ.

“Venerables, I want to build a large dwelling with a sponsoring owner and intended for myself.

Sohaṁ, bhante, saṅghaṁ vihāravatthuolokanaṁ yācāmī”ti.

I request the Sangha to inspect the site for the dwelling.”

Dutiyampi yācitabbā.

He should make his request a second

Tatiyampi yācitabbā.

and a third time.

Sace sabbo saṅgho ussahati vihāravatthuṁ oloketuṁ sabbena saṅghena oloketabbaṁ.

If the whole Sangha is able to inspect the site, they should all go.

No ce sabbo saṅgho ussahati vihāravatthuṁ oloketuṁ,

If the whole Sangha is unable to inspect the site,

ye tattha honti bhikkhū byattā paṭibalā sārambhaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ aparikkamanaṁ jānituṁ te yācitvā sammannitabbā.

then those monks there who are competent and capable—who know where harm will be done and where no harm will be done, and who understands the meaning of having space on all sides and lacking space on all sides—should be asked and then appointed.

“Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbā.

“And, monks, they should be appointed like this.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu mahallakaṁ vihāraṁ kattukāmo sassāmikaṁ attuddesaṁ.

Monk so-and-so wants to build a large dwelling with a sponsoring owner and intended for himself.

So saṅghaṁ vihāravatthuolokanaṁ yācati.

He is requesting the Sangha to inspect the site for that dwelling.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmañca itthannāmañca bhikkhū sammanneyya itthannāmassa bhikkhuno vihāravatthuṁ oloketuṁ.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should appoint monk so-and-so and monk so-and-so to inspect the site.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu mahallakaṁ vihāraṁ kattukāmo sassāmikaṁ attuddesaṁ.

Monk so-and-so wants to build a large dwelling with a sponsoring owner and intended for himself.

So saṅghaṁ vihāravatthuolokanaṁ yācati.

He is requesting the Sangha to inspect the site for that dwelling.

Saṅgho itthannāmañca itthannāmañca bhikkhū sammannati itthannāmassa bhikkhuno vihāravatthuṁ oloketuṁ.

The Sangha is appointing monk so-and-so and monk so-and-so to inspect the site.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa ca itthannāmassa ca bhikkhūnaṁ sammuti itthannāmassa bhikkhuno vihāravatthuṁ oloketuṁ, so tuṇhassa;

Any monk who approves of appointing monk so-and-so and monk so-and-so to inspect the site for the dwelling should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Sammatā saṅghena itthannāmo ca itthannāmo ca bhikkhū itthannāmassa bhikkhuno vihāravatthuṁ oloketuṁ.

The Sangha has appointed monk so-and-so and monk so-and-so to inspect the site for the dwelling of monk so-and-so.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’”ti.

I will remember it thus.’

Tehi sammatehi bhikkhūhi tattha gantvā vihāravatthu oloketabbaṁ;

The appointed monks should go and inspect the site for the dwelling

sārambhaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ aparikkamanaṁ jānitabbaṁ.

to find out if any harm will be done and if it has space on all sides.

Sace sārambhaṁ hoti aparikkamanaṁ,

If harm will be done and it lacks space on all sides, they should say,

“māyidha karī”ti vattabbo.

‘Don’t build here.’

Sace anārambhaṁ hoti saparikkamanaṁ, saṅghassa ārocetabbaṁ—

If no harm will be done and it has space on all sides, they should inform the Sangha:

“anārambhaṁ saparikkamanan”ti.

‘No harm will be done and it has space on all sides.’

Tena vihārakārakena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

The monk who is building the dwelling should then approach the Sangha, put his upper robe over one shoulder, pay respect at the feet of the senior monks, squat on his heels, raise his joined palms, and say:

“ahaṁ, bhante, mahallakaṁ vihāraṁ kattukāmo sassāmikaṁ attuddesaṁ.

‘Venerables, I want to build a large dwelling with a sponsoring owner and intended for myself.

Sohaṁ, bhante, saṅghaṁ vihāravatthudesanaṁ yācāmī”ti.

I request the Sangha to approve the site for the dwelling.’

Dutiyampi yācitabbā.

He should make his request a second

Tatiyampi yācitabbā.

and a third time.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should then inform the Sangha:

“Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu mahallakaṁ vihāraṁ kattukāmo sassāmikaṁ attuddesaṁ.

Monk so-and-so wants to build a large dwelling with a sponsoring owner and intended for himself.

So saṅghaṁ vihāravatthudesanaṁ yācati.

He is requesting the Sangha to approve the site for the dwelling.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmassa bhikkhuno vihāravatthuṁ deseyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should approve the site.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu mahallakaṁ vihāraṁ kattukāmo sassāmikaṁ attuddesaṁ.

Monk so-and-so wants to build a large dwelling with a sponsoring owner and intended for himself.

So saṅghaṁ vihāravatthudesanaṁ yācati.

He is requesting the Sangha to approve the site for the dwelling.

Saṅgho itthannāmassa bhikkhuno vihāravatthuṁ deseti.

The Sangha approves the site for the dwelling of monk so-and-so.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno vihāravatthussa desanā, so tuṇhassa;

Any monk who agrees to approving the site for the dwelling should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who doesn’t agree should speak up.

Desitaṁ saṅghena itthannāmassa bhikkhuno vihāravatthu.

The Sangha has approved the site for the dwelling of monk so-and-so.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha agrees and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī”ti.

I will remember it thus.’”

Sārambhaṁ nāma

Where harm will be done:

kipillikānaṁ vā āsayo hoti, upacikānaṁ vā āsayo hoti, undūrānaṁ vā …pe… ahīnaṁ vā … vicchikānaṁ vā … satapadīnaṁ vā … hatthīnaṁ vā … assānaṁ vā … sīhānaṁ vā … byagghānaṁ vā … dīpīnaṁ vā … acchānaṁ vā … taracchānaṁ vā āsayo hoti, yesaṁ kesañci tiracchānagatānaṁ pāṇānaṁ āsayo hoti,

it is the abode of ants, termites, rats, snakes, scorpions, centipedes, elephants, horses, lions, tigers, leopards, bears, or hyenas, or any other animals;

pubbaṇṇanissitaṁ vā hoti, aparaṇṇanissitaṁ vā hoti, abbhāghātanissitaṁ vā hoti, āghātananissitaṁ vā hoti, susānanissitaṁ vā hoti, uyyānanissitaṁ vā hoti, rājavatthunissitaṁ vā hoti, hatthisālānissitaṁ vā hoti, assasālānissitaṁ vā hoti, bandhanāgāranissitaṁ vā hoti, pānāgāranissitaṁ vā hoti, sūnanissitaṁ vā hoti, racchānissitaṁ vā hoti, caccaranissitaṁ vā hoti, sabhānissitaṁ vā hoti, saṁsaraṇanissitaṁ vā hoti.

or it is bordering on a field of grain, a field of vegetables, a place of slaughter, a place of execution, a charnel ground, a park, a royal property, an elephant stable, a horse stable, a prison, a bar, a slaughterhouse, a street, a crossroads, a public meeting hall, or a cul-de-sac—

Etaṁ sārambhaṁ nāma.

this is called “where harm will be done”.

Aparikkamanaṁ nāma

Which lacks space on all sides:

na sakkā hoti yathāyuttena sakaṭena anuparigantuṁ, samantā nisseṇiyā anuparigantuṁ.

it is not possible to go around it with a yoked cart, or to go all the way around it with a ladder—

Etaṁ aparikkamanaṁ nāma.

this is called “which lacks space on all sides”.

Anārambhaṁ nāma

Where no harm will be done:

na kipillikānaṁ vā āsayo hoti …pe…

it is not the abode of ants …

na saṁsaraṇanissitaṁ vā hoti.

it is not bordering on … a cul-de-sac—

Etaṁ anārambhaṁ nāma.

this is called “where no harm will be done”.

Saparikkamanaṁ nāma

Which has space on all sides:

sakkā hoti yathāyuttena sakaṭena anuparigantuṁ, samantā nisseṇiyā anuparigantuṁ.

it is possible to go around it with a yoked cart, or to go all the way around it with a ladder—

Etaṁ saparikkamanaṁ nāma.

this is called “which has space on all sides”.

Mahallako nāma vihāro

A large dwelling:

sassāmiko vuccati.

one with a sponsoring owner is what is meant.

Vihāro nāma

Dwelling:

ullitto vā hoti avalitto vā ullittāvalitto vā.

plastered inside or plastered outside or plastered both inside and outside.

Kāreyyāti

Builds:

karoti vā kārāpeti vā.

building it himself or having it built.

Bhikkhū vā anabhineyya vatthudesanāyāti

Or he does not have monks approve the site:

ñattidutiyena kammena vihāravatthuṁ na desāpetvā karoti vā kārāpeti vā, payoge dukkaṭaṁ.

if the site has not been approved through a legal procedure consisting of one motion and three announcements, and he then builds a dwelling or has one built, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Ekaṁ piṇḍaṁ anāgate, āpatti thullaccayassa.

When one piece is left to complete the dwelling, he commits a serious offense.

Tasmiṁ piṇḍe āgate, āpatti saṅghādisesassa.

When the last piece is finished, he commits an offense entailing suspension.

Saṅghādisesoti

He commits an offense entailing suspension:

…pe… tenapi vuccati— “saṅghādiseso”ti.

… Therefore, too, it is called “an offense entailing suspension”.

Bhikkhu vihāraṁ karoti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If a monk builds a dwelling whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu vihāraṁ karoti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa.

If a monk builds a dwelling whose site has not been approved, where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Bhikkhu vihāraṁ karoti adesitavatthukaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa.

If a monk builds a dwelling whose site has not been approved, where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct.

Bhikkhu vihāraṁ karoti adesitavatthukaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

If a monk builds a dwelling whose site has not been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu vihāraṁ karoti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ.

If a monk builds a dwelling whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct.

Bhikkhu vihāraṁ karoti desitavatthukaṁ sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa.

If a monk builds a dwelling whose site has been approved, where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct.

Bhikkhu vihāraṁ karoti desitavatthukaṁ anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa.

If a monk builds a dwelling whose site has been approved, where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct.

Bhikkhu vihāraṁ karoti desitavatthukaṁ anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

If a monk builds a dwelling whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisati—

A monk appoints someone

“vihāraṁ me karothā”ti.

to build him a dwelling.

Tassa vihāraṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build a dwelling whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu samādisati—

A monk appoints someone

“vihāraṁ me karothā”ti.

to build him a dwelling.

Tassa vihāraṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build a dwelling whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati—

A monk appoints someone

“vihāraṁ me karothā”ti.

to build him a dwelling and then departs,

Na ca samādisati—

but he does not tell them

“desitavatthuko ca hotu anārambho ca saparikkamano cā”ti.

to build a dwelling whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa vihāraṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build a dwelling whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides, he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati—

A monk appoints someone

“vihāraṁ me karothā”ti.

to build him a dwelling and then departs,

Na ca samādisati—

but he does not tell them

“desitavatthuko ca hotu anārambho ca saparikkamano cā”ti.

to build a dwelling whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa vihāraṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build a dwelling whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati—

A monk appoints someone

“vihāraṁ me karothā”ti.

to build him a dwelling and then departs.

Samādisati ca—

He tells them

“desitavatthuko ca hotu anārambho ca saparikkamano cā”ti.

to build a dwelling whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa vihāraṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build a dwelling whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So suṇāti—“vihāro kira me kayirati adesitavatthuko sārambho aparikkamano”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message, telling them

“desitavatthuko ca hotu anārambho ca saparikkamano cā”ti …pe…

to build a dwelling whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides. …

“desitavatthuko ca hotu anārambho cā”ti …pe…

whose site has been approved and where no harm will be done. …

“desitavatthuko ca hotu saparikkamano cā”ti …pe…

whose site has been approved and which has space on all sides. …

“desitavatthuko hotū”ti.

whose site has been approved.

No ce sāmaṁ vā gaccheyya dūtaṁ vā pahiṇeyya, āpatti dukkaṭassa.

If he neither goes himself nor sends a message, he commits an offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati—

A monk appoints someone

“vihāraṁ me karothā”ti.

to build him a dwelling and then departs.

Samādisati ca—

He tells them

“desitavatthuko ca hotu anārambho ca saparikkamano cā”ti.

to build a dwelling whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides,

Tassa vihāraṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

but they build a dwelling whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So suṇāti—“vihāro kira me kayirati desitavatthuko sārambho aparikkamano”ti.

If he hears about it,

Tena bhikkhunā sāmaṁ vā gantabbaṁ dūto vā pāhetabbo—

he must either go there himself or send a message, telling them

“anārambho ca hotu saparikkamano cā”ti

to build one where no harm will be done and which has space on all sides.

…pe…

… (This section is to be expanded as in [Saṅghādisesa 6](pli-tv-bu-vb-ss6:3.9.35--3.11.16).) …

“anārambho hotū”ti.

where no harm will be done. …

“Saparikkamano hotū”ti,

which has space on all sides. …

anāpatti.

There is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “vihāraṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a dwelling and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthuko ca hotu anārambho ca saparikkamano cā”ti.

He tells them to build a dwelling whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa vihāraṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ tiṇṇaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build a dwelling whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, the builders commit three offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “vihāraṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a dwelling and then departs.

Samādisati ca— “desitavatthuko ca hotu anārambho ca saparikkamano cā”ti.

He tells them to build a dwelling whose site has been approved, where no harm will be done, and which has space on all sides.

Tassa vihāraṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If they build a dwelling whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides, the builders commit two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti kārukānaṁ dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides, the builders commit one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides, there is no offense.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “vihāraṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a dwelling and then departs.

Tassa vihāraṁ karonti adesitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

They build a dwelling whose site has not been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So ce vippakate āgacchati, tena bhikkhunā so vihāro aññassa vā dātabbo bhinditvā vā puna kātabbo.

If it is unfinished when he returns, that dwelling is to be given to someone else, or it is to be demolished and rebuilt.

No ce aññassa vā dadeyya bhinditvā vā puna kāreyya, āpatti saṅghādisesena dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If he does not give it to someone else, or does not demolish and rebuild it, he commits one offense entailing suspension and two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides … he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesena dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides … he commits one offense entailing suspension and one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti saṅghādisesassa.

where no harm will be done, and which has space on all sides … he commits one offense entailing suspension.

Bhikkhu samādisitvā pakkamati— “vihāraṁ me karothā”ti.

A monk appoints someone to build him a dwelling and then departs.

Tassa vihāraṁ karonti desitavatthukaṁ sārambhaṁ aparikkamanaṁ.

They build a dwelling whose site has been approved, where harm will be done, and which lacks space on all sides.

So ce vippakate āgacchati, tena bhikkhunā so vihāro aññassa vā dātabbo bhinditvā vā puna kātabbo.

If it is unfinished when he returns, that dwelling is to be given to someone else, or it is to be demolished and rebuilt.

No ce aññassa vā dadeyya bhinditvā vā puna kāreyya, āpatti dvinnaṁ dukkaṭānaṁ …pe…

If he does not give it to someone else, or does not demolish and rebuild it, he commits two offenses of wrong conduct. …

sārambhaṁ saparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where harm will be done, but which has space on all sides … he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ aparikkamanaṁ, āpatti dukkaṭassa …pe…

where no harm will be done, but which lacks space on all sides … he commits one offense of wrong conduct. …

anārambhaṁ saparikkamanaṁ, anāpatti.

where no harm will be done, and which has space on all sides … there is no offense.

Attanā vippakataṁ attanā pariyosāpeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he finishes what he began himself, he commits an offense entailing suspension.

Attanā vippakataṁ parehi pariyosāpeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he has others finish what he began himself, he commits an offense entailing suspension.

Parehi vippakataṁ attanā pariyosāpeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he finishes himself what was begun by others, he commits an offense entailing suspension.

Parehi vippakataṁ parehi pariyosāpeti, āpatti saṅghādisesassa.

If he has others finish what was begun by others, he commits an offense entailing suspension.

Anāpatti—

There is no offense:

leṇe guhāya tiṇakuṭikāya

if it is a shelter, a cave, or a grass hut;

aññassatthāya

if it is built for someone else;

vāsāgāraṁ ṭhapetvā sabbattha anāpatti

if it is anything apart from a dwelling;

ummattakassa

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Vihārakārasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ sattamaṁ.

The training rule on building dwellings, the seventh, is finished.

pli-tv-bu-vb-ss9_root-pli-ms.j. Saṅghādisesakaṇḍa - The chapter on offenses entailing suspension

Dutiyaduṭṭhadosasikkhāpada

9. The second training rule on anger

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time when the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove,

Tena kho pana samayena mettiyabhūmajakā bhikkhū gijjhakūṭā pabbatā orohantā addasaṁsu chagalakaṁ ajikāya vippaṭipajjantaṁ.

the monks Mettiya and Bhūmajaka were descending from the Vulture Peak when they saw two goats copulating.

Disvāna evamāhaṁsu—

They said to each other,

“handa mayaṁ, āvuso, imaṁ chagalakaṁ dabbaṁ mallaputtaṁ nāma karoma.

“Let’s give the he-goat the name Dabba the Mallian

Imaṁ ajikaṁ mettiyaṁ nāma bhikkhuniṁ karoma.

and the she-goat the name Mettiya the nun.

Evaṁ mayaṁ voharissāma.

We can then say,

Pubbe mayaṁ, āvuso, dabbaṁ mallaputtaṁ sutena avocumhā.

‘Previously we spoke of what we had heard,

Idāni pana amhehi sāmaṁ diṭṭho mettiyāya bhikkhuniyā vippaṭipajjanto”ti.

but now we’ve seen Dabba copulating with the nun Mettiya.’”

Te taṁ chagalakaṁ dabbaṁ mallaputtaṁ nāma akaṁsu.

They then gave them those names

Taṁ ajikaṁ mettiyaṁ nāma bhikkhuniṁ akaṁsu.

Te bhikkhūnaṁ ārocesuṁ—

and told the monks,

“pubbe mayaṁ, āvuso, dabbaṁ mallaputtaṁ sutena avocumhā.

“Previously we spoke of what we had heard,

Idāni pana amhehi sāmaṁ diṭṭho mettiyāya bhikkhuniyā vippaṭipajjanto”ti.

but now we’ve seen Dabba copulating with the nun Mettiya.”

Bhikkhū evamāhaṁsu—

The monks replied,

“māvuso, evaṁ avacuttha.

“Don’t say such things.

Nāyasmā dabbo mallaputto evaṁ karissatī”ti.

Venerable Dabba wouldn’t do that.”

Atha kho te bhikkhū bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

The monks told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe bhikkhusaṅghaṁ sannipātāpetvā āyasmantaṁ dabbaṁ mallaputtaṁ paṭipucchi—

Soon afterwards the Buddha had the Sangha gathered and questioned Dabba:

“sarasi tvaṁ, dabba, evarūpaṁ kattā yathayime bhikkhū āhaṁsū”ti?

“Dabba, do you remember doing as these monks say?”

“Yathā maṁ, bhante, bhagavā jānātī”ti.

“Venerable Sir, you know what I’m like.”

Dutiyampi kho bhagavā …pe…

A second

tatiyampi kho bhagavā āyasmantaṁ dabbaṁ mallaputtaṁ etadavoca—

and a third time the Buddha asked

“sarasi tvaṁ, dabba, evarūpaṁ kattā yathayime bhikkhū āhaṁsū”ti?

the same question

“Yathā maṁ, bhante, bhagavā jānātī”ti.

and got the same response.

“Na kho, dabba, dabbā evaṁ nibbeṭhenti.

He then said, “Dabba, the Dabbas don’t give such evasive answers.

Sace tayā kataṁ katanti vadehi,

If it was done by you, say so;

sace tayā akataṁ akatanti vadehī”ti.

if it wasn’t done by you, then say that.”

“Yato ahaṁ, bhante, jāto nābhijānāmi supinantenapi methunadhammaṁ paṭisevitā, pageva jāgaro”ti.

“Since I was born, Sir, I don’t recall having sexual intercourse even in a dream, let alone when awake.”

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi—“tena hi, bhikkhave, ime bhikkhū anuyuñjathā”ti.

“Well then, monks, call those monks to account.”

Idaṁ vatvā bhagavā uṭṭhāyāsanā vihāraṁ pāvisi.

And the Buddha got up from his seat and entered his dwelling.

Atha kho te bhikkhū mettiyabhūmajake bhikkhū anuyuñjiṁsu.

The monks then questioned Mettiya and Bhūmajaka, who told them what had happened.

Te bhikkhūhi anuyuñjīyamānā bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ—

The monks said,

“kiṁ pana tumhe, āvuso, āyasmantaṁ dabbaṁ mallaputtaṁ aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁsethā”ti?

“So did you charge Venerable Dabba with an offense entailing expulsion, using an unrelated legal issue as a pretext?”

“Evamāvuso”ti.

“Yes.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma mettiyabhūmajakā bhikkhū āyasmantaṁ dabbaṁ mallaputtaṁ aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁsessantī”ti.

“How could Mettiya and Bhūmajaka charge Venerable Dabba with an offense entailing expulsion, using an unrelated legal issue as a pretext?”

Atha kho te bhikkhū mettiyabhūmajake bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

They rebuked those monks in many ways and then told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned those monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, dabbaṁ mallaputtaṁ aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁsethā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

“kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, dabbaṁ mallaputtaṁ aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁsessatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu bhikkhuṁ duṭṭho doso appatīto aññabhāgiyassa adhikaraṇassa kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāya pārājikena dhammena anuddhaṁseyya— ‘appeva nāma naṁ imamhā brahmacariyā cāveyyan’ti.

‘If a monk who is angry and displeased, uses an unrelated legal issue as a pretext to charge a monk with an offense entailing expulsion, aiming to make him leave the monastic life,

Tato aparena samayena samanuggāhīyamāno vā asamanuggāhīyamāno vā aññabhāgiyañceva taṁ adhikaraṇaṁ hoti koci deso lesamatto upādinno, bhikkhu ca dosaṁ patiṭṭhāti, saṅghādiseso”ti.

and then after some time, whether he is questioned or not, it is clear that the legal issue is unrelated and was used as a pretext, and he admits to his ill will, he commits an offense entailing suspension.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Bhikkhunti

A monk:

aññaṁ bhikkhuṁ.

another monk.

Duṭṭho dosoti

Angry:

kupito anattamano anabhiraddho āhatacitto khilajāto.

upset, dissatisfied, discontent, having hatred, hostile.

Appatītoti

Displeased:

tena ca kopena, tena ca dosena, tāya ca anattamanatāya, tāya ca anabhiraddhiyā appatīto hoti.

because of that upset, that ill will, that dissatisfaction, and that discontent, he is displeased.

Aññabhāgiyassa adhikaraṇassāti

An unrelated legal issue:

āpattaññabhāgiyaṁ vā hoti adhikaraṇaññabhāgiyaṁ vā.

It is either unrelated in regard to offenses or unrelated in regard to legal issues.

Kathaṁ adhikaraṇaṁ adhikaraṇassa aññabhāgiyaṁ?

How is a legal issue unrelated to a legal issue?

Vivādādhikaraṇaṁ anuvādādhikaraṇassa āpattādhikaraṇassa kiccādhikaraṇassa aññabhāgiyaṁ.

A legal issue arising from a dispute is unrelated to a legal issue arising from an accusation, a legal issue arising from an offense, and a legal issue arising from business.

Anuvādādhikaraṇaṁ āpattādhikaraṇassa kiccādhikaraṇassa vivādādhikaraṇassa aññabhāgiyaṁ.

A legal issue arising from an accusation is unrelated to a legal issue arising from an offense, a legal issue arising from business, and a legal issue arising from a dispute.

Āpattādhikaraṇaṁ kiccādhikaraṇassa vivādādhikaraṇassa anuvādādhikaraṇassa aññabhāgiyaṁ.

A legal issue arising from an offense is unrelated to a legal issue arising from business, a legal issue arising from a dispute, and a legal issue arising from an accusation.

Kiccādhikaraṇaṁ vivādādhikaraṇassa anuvādādhikaraṇassa āpattādhikaraṇassa aññabhāgiyaṁ.

A legal issue arising from business is unrelated to a legal issue arising from a dispute, a legal issue arising from an accusation, and a legal issue arising from an offense.

Evaṁ adhikaraṇaṁ adhikaraṇassa aññabhāgiyaṁ.

It is in this way that a legal issue is unrelated to a legal issue.

Kathaṁ adhikaraṇaṁ adhikaraṇassa tabbhāgiyaṁ?

How is a legal issue related to a legal issue?

Vivādādhikaraṇaṁ vivādādhikaraṇassa tabbhāgiyaṁ.

A legal issue arising from a dispute is related to a legal issue arising from a dispute.

Anuvādādhikaraṇaṁ anuvādādhikaraṇassa tabbhāgiyaṁ.

A legal issue arising from an accusation is related to a legal issue arising from an accusation.

Āpattādhikaraṇaṁ āpattādhikaraṇassa siyā tabbhāgiyaṁ siyā aññabhāgiyaṁ.

A legal issue arising from an offense may be either related or unrelated to a legal issue arising from an offense.

Kathaṁ āpattādhikaraṇaṁ āpattādhikaraṇassa aññabhāgiyaṁ?

How is a legal issue arising from an offense unrelated to a legal issue arising from an offense?

Methunadhammapārājikāpatti adinnādānapārājikāpattiyā manussaviggahapārājikāpattiyā uttarimanussadhammapārājikāpattiyā aññabhāgiyā.

An offense entailing expulsion in regard to sexual intercourse is unrelated to an offense entailing expulsion in regard to stealing, an offense entailing expulsion in regard to a human being, and an offense entailing expulsion in regard to a superhuman quality.

Adinnādānapārājikāpatti manussaviggahapārājikāpattiyā uttarimanussadhammapārājikāpattiyā methunadhammapārājikāpattiyā aññabhāgiyā.

An offense entailing expulsion in regard to stealing is unrelated to an offense entailing expulsion in regard to a human being, an offense entailing expulsion in regard to a superhuman quality, and an offense entailing expulsion in regard to sexual intercourse.

Manussaviggahapārājikāpatti uttarimanussadhammapārājikāpattiyā methunadhammapārājikāpattiyā adinnādānapārājikāpattiyā aññabhāgiyā.

An offense entailing expulsion in regard to a human being is unrelated to an offense entailing expulsion in regard to a superhuman quality, an offense entailing expulsion in regard to sexual intercourse, and an offense entailing expulsion in regard to stealing.

Uttarimanussadhammapārājikāpatti methunadhammapārājikāpattiyā adinnādānapārājikāpattiyā manussaviggahapārājikāpattiyā aññabhāgiyā.

An offense entailing expulsion in regard to a superhuman quality is unrelated to an offense entailing expulsion in regard to sexual intercourse, an offense entailing expulsion in regard to stealing, and an offense entailing expulsion in regard to a human being.

Evaṁ āpattādhikaraṇaṁ āpattādhikaraṇassa aññabhāgiyaṁ.

It is in this way that a legal issue arising from an offense is unrelated to a legal issue arising from an offense.

Kathaṁ āpattādhikaraṇaṁ āpattādhikaraṇassa tabbhāgiyaṁ?

How is a legal issue arising from an offense related to a legal issue arising from an offense?

Methunadhammapārājikāpatti methunadhammapārājikāpattiyā tabbhāgiyā.

An offense entailing expulsion in regard to sexual intercourse is related to an offense entailing expulsion in regard to sexual intercourse.

Adinnādānapārājikāpatti adinnādānapārājikāpattiyā tabbhāgiyā.

An offense entailing expulsion in regard to stealing is related to an offense entailing expulsion in regard to stealing.

Manussaviggahapārājikāpatti manussaviggahapārājikāpattiyā tabbhāgiyā.

An offense entailing expulsion in regard to a human being is related to an offense entailing expulsion in regard to a human being.

Uttarimanussadhammapārājikāpatti uttarimanussadhammapārājikāpattiyā tabbhāgiyā.

An offense entailing expulsion in regard to a superhuman quality is related to an offense entailing expulsion in regard to a superhuman quality.

Evaṁ āpattādhikaraṇaṁ āpattādhikaraṇassa tabbhāgiyaṁ.

It is in this way that a legal issue arising from an offense is related to a legal issue arising from an offense.

Kiccādhikaraṇaṁ kiccādhikaraṇassa tabbhāgiyaṁ.

A legal issue arising from business is related to a legal issue arising from business.

Evaṁ adhikaraṇaṁ adhikaraṇassa tabbhāgiyaṁ.

It is in this way that a legal issue is related to a legal issue.

Kiñci desaṁ lesamattaṁ upādāyāti

Uses as a pretext:

leso nāma dasa lesā— jātileso, nāmaleso, gottaleso, liṅgaleso, āpattileso, pattaleso, cīvaraleso, upajjhāyaleso, ācariyaleso, senāsanaleso.

A pretext: there are ten kinds of pretext—the pretext of caste, the pretext of name, the pretext of family, the pretext of characteristic, the pretext of offense, the pretext of almsbowl, the pretext of robe, the pretext of preceptor, the pretext of teacher, the pretext of dwelling.

Jātileso nāma

The pretext of caste:

khattiyo diṭṭho hoti pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

a monk sees an aristocrat committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ khattiyaṁ passitvā codeti—

If he then accuses another aristocrat, saying,

“khattiyo mayā diṭṭho.

“I’ve a seen an aristocrat.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi,

You’ve committed an offense entailing expulsion.

assamaṇosi, asakyaputtiyosi,

You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic.

natthi tayā saddhiṁ uposatho vā pavāraṇā vā saṅghakammaṁ vā”ti,

You’re excluded from the observance-day procedure, from the invitation procedure, and from the legal procedures of the Sangha,”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Brāhmaṇo diṭṭho hoti …pe…

A monk sees a brahmin …

vesso diṭṭho hoti …pe…

A monk sees a merchant …

suddo diṭṭho hoti

A monk sees a worker

pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ suddaṁ passitvā codeti—

If he then accuses another worker, saying,

“suddo mayā diṭṭho.

“I’ve a seen a worker.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi, assamaṇosi, asakyaputtiyosi …pe…

You’ve committed an offense entailing expulsion. You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic. …

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Nāmaleso nāma

The pretext of name:

buddharakkhito diṭṭho hoti …pe…

a monk sees someone whose name is Buddharakkhita …

dhammarakkhito diṭṭho hoti …pe…

Dhammarakkhita …

saṅgharakkhito diṭṭho hoti pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

Saṅgharakkhita committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ saṅgharakkhitaṁ passitvā codeti—

If he then accuses another person called Saṅgharakkhita, saying,

“saṅgharakkhito mayā diṭṭho.

“I’ve seen Saṅgharakkhita.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi, assamaṇosi, asakyaputtiyosi …pe…

You’ve committed an offense entailing expulsion. You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic. …”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Gottaleso nāma

The pretext of family:

gotamo diṭṭho hoti …pe…

a monk sees someone whose family name is Gotama …

moggallāno diṭṭho hoti …pe…

Moggallāna …

kaccāyano diṭṭho hoti …pe…

Kaccāyana …

vāsiṭṭho diṭṭho hoti pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

Vāsiṭṭha committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ vāsiṭṭhaṁ passitvā codeti—

If he then accuses another person called Vāsiṭṭha, saying,

“vāsiṭṭho mayā diṭṭho.

“I’ve seen Vāsiṭṭha.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi, assamaṇosi, asakyaputtiyosi …pe…

You’ve committed an offense entailing expulsion. You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic. …”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Liṅgaleso nāma

The pretext of characteristic:

dīgho diṭṭho hoti …pe…

a monk sees someone tall …

rasso diṭṭho hoti …pe…

short …

kaṇho diṭṭho hoti …pe…

dark-skinned …

odāto diṭṭho hoti pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

light-skinned committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ odātaṁ passitvā codeti—

If he then accuses another light-skinned person, saying,

“odāto mayā diṭṭho.

“I’ve seen a light-skinned person.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi, assamaṇosi, asakyaputtiyosi …pe…

You’ve committed an offense entailing expulsion. You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic. …”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Āpattileso nāma

The pretext of offense:

lahukaṁ āpattiṁ āpajjanto diṭṭho hoti.

a monk sees someone committing a light offense.

Tañce pārājikena codeti—

If he then accuses him of an offense entailing expulsion, saying,

“assamaṇosi, asakyaputtiyosi …pe…

“You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic. …”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Pattaleso nāma

The pretext of almsbowl:

lohapattadharo diṭṭho hoti …pe…

a monk sees someone carrying a iron bowl …

sāṭakapattadharo diṭṭho hoti …pe…

a black clay bowl …

sumbhakapattadharo diṭṭho hoti pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

an ordinary clay bowl committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ sumbhakapattadharaṁ passitvā codeti—

If he then accuses another person carrying an ordinary clay bowl, saying,

“sumbhakapattadharo mayā diṭṭho.

“I’ve seen someone carrying an ordinary clay bowl.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi, assamaṇosi, asakyaputtiyosi …pe…

You’ve committed an offense entailing expulsion. You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic. …”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Cīvaraleso nāma

The pretext of robe:

paṁsukūliko diṭṭho hoti …pe…

a monk sees a rag-robe wearer …

gahapaticīvaradharo diṭṭho hoti pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

wearing robes given by householders committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ gahapaticīvaradharaṁ passitvā codeti—

If he then accuses another person wearing robes given by householders, saying,

“gahapaticīvaradharo mayā diṭṭho.

“I’ve seen someone wearing robes given by householders.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi, assamaṇosi, asakyaputtiyosi …pe…

You’ve committed an offense entailing expulsion. You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic. …”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Upajjhāyaleso nāma

The pretext of preceptor:

itthannāmassa saddhivihāriko diṭṭho hoti pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

a monk sees a student of so-and-so committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ itthannāmassa saddhivihārikaṁ passitvā codeti—

If he then accuses another student of that person, saying,

“itthannāmassa saddhivihāriko mayā diṭṭho.

“I’ve seen the student of so-and-so.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi, assamaṇosi, asakyaputtiyosi …pe…

You’ve committed an offense entailing expulsion. You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic. …”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Ācariyaleso nāma

The pretext of teacher:

itthannāmassa antevāsiko diṭṭho hoti pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

a monk sees a pupil of so-and-so committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ itthannāmassa antevāsikaṁ passitvā codeti—

If he then accuses another pupil of that person, saying,

“itthannāmassa antevāsiko mayā diṭṭho.

“I’ve seen the pupil of so-and-so.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi, assamaṇosi, asakyaputtiyosi …pe…

You’ve committed an offense entailing expulsion. You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic. …”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Senāsanaleso nāma

The pretext of dwelling:

itthannāmasenāsanavāsiko diṭṭho hoti pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpajjanto.

a monk sees one who dwells in such-and-such a dwelling committing an offense entailing expulsion.

Aññaṁ itthannāmasenāsanavāsikaṁ passitvā codeti—

If he then accuses someone else who dwells in that dwelling, saying,

“itthannāmasenāsanavāsiko mayā diṭṭho.

“I’ve seen one who dwells in such-and-such a dwelling.

Pārājikaṁ dhammaṁ ajjhāpannosi,

You’ve committed an offense entailing expulsion.

assamaṇosi, asakyaputtiyosi,

You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic.

natthi tayā saddhiṁ uposatho vā pavāraṇā vā saṅghakammaṁ vā”ti,

You’re excluded from the observance-day procedure, from the invitation procedure, and from the legal procedures of the Sangha,”

āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

he commits an offense entailing suspension for each statement.

Pārājikena dhammenāti

With an offense entailing expulsion:

catunnaṁ aññatarena.

with one of the four.

Anuddhaṁseyyāti

Charges:

codeti vā codāpeti vā.

accuses him or has him accused.

Appeva nāma naṁ imamhā brahmacariyā cāveyyanti

To make him leave the monastic life:

bhikkhubhāvā cāveyyaṁ, samaṇadhammā cāveyyaṁ, sīlakkhandhā cāveyyaṁ, tapoguṇā cāveyyaṁ.

to make him leave the monkhood, leave the state of a monastic, leave his morality, leave the virtue of monasticism.

Tato aparena samayenāti

And then after some time:

yasmiṁ khaṇe anuddhaṁsito hoti, taṁ khaṇaṁ taṁ layaṁ taṁ muhuttaṁ vītivatte.

the moment, the instant, the second after he has laid the charge.

Samanuggāhīyamānoti

He is questioned:

yena vatthunā anuddhaṁsito hoti tasmiṁ vatthusmiṁ samanuggāhīyamāno.

he is questioned about the grounds of his charge.

Asamanuggāhīyamānoti

Not:

na kenaci vuccamāno.

he is not spoken to by anyone.

Adhikaraṇaṁ nāma

The legal issue:

cattāri adhikaraṇāni— vivādādhikaraṇaṁ, anuvādādhikaraṇaṁ, āpattādhikaraṇaṁ, kiccādhikaraṇaṁ.

there are four kinds of legal issues: legal issues arising from disputes, legal issues arising from accusations, legal issues arising from offenses, legal issues arising from business.

Koci deso lesamatto upādinnoti

Was used as a pretext:

tesaṁ lesānaṁ aññataro leso upādinno hoti.

he has used a certain pretext among those listed above.

Bhikkhu ca dosaṁ patiṭṭhātīti

And he admits to his ill will:

tucchakaṁ mayā bhaṇitaṁ, musā mayā bhaṇitaṁ, abhūtaṁ mayā bhaṇitaṁ, ajānantena mayā bhaṇitaṁ.

“What I said was empty,” “What I said was false,” “What I said was unreal,” “I said it without knowing.”

Saṅghādisesoti

He commits an offense entailing suspension:

…pe… tenapi vuccati “saṅghādiseso”ti.

… Therefore, too, it is called “an offense entailing suspension”.

Bhikkhu saṅghādisesaṁ ajjhāpajjanto diṭṭho hoti, saṅghādisese saṅghādisesadiṭṭhi hoti.

A monk sees a second monk committing an offense entailing suspension, and the first monk regards it as an offense entailing suspension.

Tañce pārājikena codeti—

If he then accuses him of an offense entailing expulsion, saying,

“assamaṇosi, asakyaputtiyosi,

“You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic.

natthi tayā saddhiṁ uposatho vā pavāraṇā vā saṅghakammaṁ vā”ti,

You’re excluded from the observance-day procedure, from the invitation procedure, and from the legal procedures of the Sangha.”

evampi āpattaññabhāgiyaṁ hoti leso ca upādinno, āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

Thus using an unrelated offense as a pretext, he commits an offense entailing suspension for each statement.

Bhikkhu saṅghādisesaṁ ajjhāpajjanto diṭṭho hoti, saṅghādisese thullaccayadiṭṭhi hoti …pe…

A monk sees a second monk committing an offense entailing suspension, but the first monk regards it as a serious offense …

pācittiyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing confession …

pāṭidesanīyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing acknowledgment …

dukkaṭadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense of wrong conduct …

dubbhāsitadiṭṭhi hoti.

but the first monk regards it as an offense of wrong speech.

Tañce pārājikena codeti—

If he then accuses him of an offense entailing expulsion, saying,

“assamaṇosi …pe…

“You’re not a monastic …”

evampi āpattaññabhāgiyaṁ hoti leso ca upādinno, āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

thus using an unrelated offense as a pretext, he commits an offense entailing suspension for each statement.

Bhikkhu thullaccayaṁ ajjhāpajjanto diṭṭho hoti thullaccaye thullaccayadiṭṭhi hoti …pe…

A monk sees a second monk committing a serious offense, and the first monk regards it as a serious offense …

thullaccaye pācittiyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as a offense entailing confession …

pāṭidesanīyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing acknowledgment …

dukkaṭadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense of wrong conduct …

dubbhāsitadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense of wrong speech …

saṅghādisesadiṭṭhi hoti.

but the first monk regards it as an offense entailing suspension.

Tañce pārājikena codeti—

If he then accuses him of an offense entailing expulsion, saying,

“assamaṇosi …pe…

“You’re not a monastic …”

evampi āpattaññabhāgiyaṁ hoti leso ca upādinno, āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

thus using an unrelated offense as a pretext, he commits an offense entailing suspension for each statement.

Bhikkhu pācittiyaṁ …pe…

A monk sees a second monk committing an offense entailing confession …

pāṭidesanīyaṁ …

an offense entailing acknowledgment …

dukkaṭaṁ …

an offense of wrong conduct …

dubbhāsitaṁ ajjhāpajjanto diṭṭho hoti, dubbhāsite dubbhāsitadiṭṭhi hoti …pe…

an offense of wrong speech, and the first monk regards it as an offense of wrong speech …

dubbhāsite saṅghādisesadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing suspension …

thullaccayadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as a serious offense …

pācittiyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing confession …

pāṭidesanīyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing acknowledgment …

dukkaṭadiṭṭhi hoti.

but the first monk regards it as an offense of wrong conduct.

Tañce pārājikena codeti—

If he then accuses him of an offense entailing expulsion, saying,

“assamaṇosi, asakyaputtiyosi,

“You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic.

natthi tayā saddhiṁ uposatho vā pavāraṇā vā saṅghakammaṁ vā”ti,

You’re excluded from the observance-day procedure, from the invitation procedure, and from the legal procedures of the Sangha.”

evampi āpattaññabhāgiyaṁ hoti leso ca upādinno, āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

Thus using an unrelated offense as a pretext, he commits an offense entailing suspension for each statement.

Ekekaṁ mūlaṁ kātuna cakkaṁ bandhitabbaṁ.

The permutation series is to be linked by doing the items one by one.

Bhikkhu saṅghādisesaṁ ajjhāpajjanto diṭṭho hoti saṅghādisese saṅghādisesadiṭṭhi hoti.

A monk sees a second monk committing an offense entailing suspension and the first monk regards it as an offense entailing suspension.

Tañce pārājikena codāpeti—

If he then has him accused of an offense entailing expulsion, saying,

“assamaṇosi …pe…

“You’re not a monastic …”

evampi āpattaññabhāgiyaṁ hoti leso ca upādinno, āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

thus using an unrelated offense as a pretext, he commits an offense entailing suspension for each statement.

Bhikkhu saṅghādisesaṁ ajjhāpajjanto diṭṭho hoti, saṅghādisese thullaccayadiṭṭhi hoti …pe…

A monk sees a second monk committing an offense entailing suspension, but the first monk regards it as a serious offense …

pācittiyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing confession …

pāṭidesanīyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing acknowledgment …

dukkaṭadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense of wrong conduct …

dubbhāsitadiṭṭhi hoti.

but the first monk regards it as an offense of wrong speech.

Tañce pārājikena codāpeti—

If he then has him accused of an offense entailing expulsion, saying,

“assamaṇosi …pe…

“You’re not a monastic …”

evampi āpattaññabhāgiyaṁ hoti leso ca upādinno, āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

thus using an unrelated offense as a pretext, he commits an offense entailing suspension for each statement.

Bhikkhu thullaccayaṁ ajjhāpajjanto diṭṭho hoti thullaccaye thullaccayadiṭṭhi hoti …pe…

A monk sees a second monk committing a serious offense, and the first monk regards it as a serious offense …

thullaccaye pācittiyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing confession …

pāṭidesanīyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing acknowledgment …

dukkaṭadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense of wrong conduct …

dubbhāsitadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense of wrong speech …

saṅghādisesadiṭṭhi hoti.

but the first monk regards it as an offense entailing suspension.

Tañce pārājikena codāpeti—

If he then has him accused of an offense entailing expulsion, saying,

“assamaṇosi …pe…

“You’re not a monastic …”

evampi āpattaññabhāgiyaṁ hoti leso ca upādinno, āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

thus using an unrelated offense as a pretext, he commits an offense entailing suspension for each statement.

Bhikkhu pācittiyaṁ …pe…

A monk sees a second monk committing an offense entailing confession …

pāṭidesanīyaṁ …

an offense entailing acknowledgment …

dukkaṭaṁ …

an offense of wrong conduct …

dubbhāsitaṁ ajjhāpajjanto diṭṭho hoti dubbhāsite dubbhāsitadiṭṭhi hoti …pe…

an offense of wrong speech, and the first monk regards it as an offense of wrong speech …

dubbhāsite saṅghādisesadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing suspension …

thullaccayadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as a serious offense …

pācittiyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing confession …

pāṭidesanīyadiṭṭhi hoti …

but the first monk regards it as an offense entailing acknowledgment …

dukkaṭadiṭṭhi hoti.

but the first monk regards it as an offense of wrong conduct.

Tañce pārājikena codāpeti—

If he then has him accused of an offense entailing expulsion, saying,

“assamaṇosi, asakyaputtiyosi,

“You’re not an ascetic, not a Sakyan monastic.

natthi tayā saddhiṁ uposatho vā pavāraṇā vā saṅghakammaṁ vā”ti,

You’re excluded from the observance-day procedure, from the invitation procedure, and from the legal procedures of the Sangha.”

evampi āpattaññabhāgiyaṁ hoti leso ca upādinno, āpatti vācāya, vācāya saṅghādisesassa.

Thus using an unrelated offense as a pretext, he commits an offense entailing suspension for each statement.

Anāpatti—

There is no offense:

tathāsaññī codeti vā codāpeti vā,

if he accuses or has someone accused in accordance with his own perception;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

(Aññabhāgiya) Kiñcilesasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The training rule on a (unrelated) pretext, the ninth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np7_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Cīvaravagga

The sub-chapter on robes

7. Tatuttarisikkhāpada

7. The training rule on more than that

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū acchinnacīvarake bhikkhū upasaṅkamitvā evaṁ vadanti—

the monks from the group of six said to the monks whose robes had been stolen,

“bhagavatā, āvuso, anuññātaṁ—

“The Buddha has allowed

‘acchinnacīvarassa vā naṭṭhacīvarassa vā aññātakaṁ gahapatiṁ vā gahapatāniṁ vā cīvaraṁ viññāpetuṁ’;

a monk whose robes have been stolen or ruined to ask an unrelated householder for a robe.

viññāpetha, āvuso, cīvaran”ti.

You should ask for a robe.”

“Alaṁ, āvuso, laddhaṁ amhehi cīvaran”ti.

“It’s not necessary. We’ve already got one.”

“Mayaṁ āyasmantānaṁ viññāpemā”ti.

“We’ll ask for you.”

“Viññāpetha, āvuso”ti.

“Do as you please.”

Atha kho chabbaggiyā bhikkhū gahapatike upasaṅkamitvā etadavocuṁ—

The monks from the group of six then went to householders and said,

“acchinnacīvarakā, āvuso, bhikkhū āgatā.

“Monks have arrived whose robes have been stolen.

Detha nesaṁ cīvarānī”ti,

Please give them robes.”

bahuṁ cīvaraṁ viññāpesuṁ.

And they asked for many robes.

Tena kho pana samayena aññataro puriso sabhāyaṁ nisinno aññataraṁ purisaṁ etadavoca—

Soon afterwards in the public meeting hall a certain man said to another,

“acchinnacīvarakā ayyo bhikkhū āgatā.

“Sir, monks have arrived whose robes have been stolen.

Tesaṁ mayā cīvaraṁ dinnan”ti.

I’ve given them robes.”

Sopi evamāha—“mayāpi dinnan”ti.

The other replied, “So have I.”

Aparopi evamāha—“mayāpi dinnan”ti.

And another said the same.

Te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

They complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā na mattaṁ jānitvā bahuṁ cīvaraṁ viññāpessanti,

“How can the Sakyan monastics ask for many robes without moderation?

dussavāṇijjaṁ vā samaṇā sakyaputtiyā karissanti, paggāhikasālaṁ vā pasāressantī”ti.

Will they start up as cloth merchants or set up shop?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū na mattaṁ jānitvā bahuṁ cīvaraṁ viññāpessantī”ti.

“How could the monks from the group of six ask for many robes without moderation?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, na mattaṁ jānitvā bahuṁ cīvaraṁ viññāpethā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, na mattaṁ jānitvā bahuṁ cīvaraṁ viññāpessatha.

“Foolish men, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Tañce aññātako gahapati vā gahapatānī vā bahūhi cīvarehi abhihaṭṭhuṁ pavāreyya santaruttaraparamaṁ tena bhikkhunā tato cīvaraṁ sāditabbaṁ. Tato ce uttari sādiyeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If an unrelated male or female householder invites that monk to take many robes, he should accept at most one sarong and one upper robe. If he accepts more than that, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Tañceti

That monk:

acchinnacīvarakaṁ bhikkhuṁ.

the monk whose robes have been stolen.

Aññātako nāma

Unrelated:

mātito vā pitito vā yāva sattamā pitāmahayugā asambaddho.

anyone who is not a descendant of one’s male ancestors going back seven generations, either on the mother’s side or on the father’s side.

Gahapati nāma

A male householder:

yo koci agāraṁ ajjhāvasati.

any man who lives at home.

Gahapatānī nāma

A female householder:

yā kāci agāraṁ ajjhāvasati.

any woman who lives at home.

Bahūhi cīvarehīti

Many robes:

bahukehi cīvarehi.

a lot of robes.

Abhihaṭṭhuṁ pavāreyyāti

Invites to take:

yāvatakaṁ icchasi tāvatakaṁ gaṇhāhīti.

saying, “Take as many as you like.”

Santaruttaraparamaṁ tena bhikkhunā tato cīvaraṁ sāditabbanti

He should accept at most one sarong and one upper robe:

sace tīṇi naṭṭhāni honti dve sāditabbāni, dve naṭṭhāni ekaṁ sāditabbaṁ, ekaṁ naṭṭhaṁ na kiñci sāditabbaṁ.

if three robes are ruined, he should accept two; if two robes are ruined, he should accept one; if one robe is ruined, he should not accept any.

Tato ce uttari sādiyeyyāti

If he accepts more than that:

tatuttari viññāpeti, payoge dukkaṭaṁ.

if he asks for more than that, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the robe, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, cīvaraṁ aññātakaṁ gahapatikaṁ upasaṅkamitvā tatuttari viññāpitaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this robe, which I received after asking an unrelated householder for too many, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe back to you.’”

Aññātake aññātakasaññī tatuttari cīvaraṁ viññāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the person is unrelated and the monk perceives them as such, and he asks them for too many robes, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake vematiko tatuttari cīvaraṁ viññāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the person is unrelated, but the monk is unsure of it, and he asks them for too many robes, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññātake ñātakasaññī tatuttari cīvaraṁ viññāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the person is unrelated, but the monk perceives them as related, and he asks them for too many robes, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ñātake aññātakasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If the person is related, but the monk perceives them as unrelated, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If the person is related, but the monk is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ñātake ñātakasaññī, anāpatti.

If the person is related and the monk perceives them as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

“sesakaṁ āharissāmī”ti haranto gacchati,

if he takes too much, but with the intention of returning the remainder;

“sesakaṁ tuyheva hotū”ti denti,

if they give, saying, “The remainder is for you;”

na acchinnakāraṇā denti,

if they give, but not because his robes were stolen;

na naṭṭhakāraṇā denti,

if they give, but not because his robes were ruined;

ñātakānaṁ,

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

attano dhanena,

if it is by means of his own property;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Tatuttarisikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ sattamaṁ.

The training rule on more than that, the seventh, is finished.

pli-tv-bu-vb-np11_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Kosiyavagga

The sub-chapter on silk

11. Kosiyasikkhāpada

11. The training rule on silk

Tena samayena buddho bhagavā āḷaviyaṁ viharati aggāḷave cetiye.

At one time when the Buddha was staying at Āḷavī at the Aggāḷava Shrine,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū kosiyakārake upasaṅkamitvā evaṁ vadanti—

the monks from the group of six went to the silk-makers and said,

“bahū, āvuso, kosakārake pacatha, amhākampi dassatha,

“Please boil a heap of silkworms and give us silk.

mayampi icchāma kosiyamissakaṁ santhataṁ kātun”ti.

We want to make blankets containing silk.”

Te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The silk-makers complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā amhe upasaṅkamitvā evaṁ vakkhanti—

“How can the Sakyan monastics come and say

‘bahū, āvuso, kosakārake pacatha, amhākampi dassatha, mayampi icchāma kosiyamissakaṁ santhataṁ kātun’ti.

such things to us?

Amhākampi alābhā, amhākampi dulladdhaṁ, ye mayaṁ ājīvassa hetu puttadārassa kāraṇā bahū khuddake pāṇe saṅghātaṁ āpādemā”ti.

It’s our misfortune that we must kill many small creatures because of our livelihood and because of our wives and children.”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those silk-makers,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū kosiyakārake upasaṅkamitvā evaṁ vakkhanti—

“How could the monks from the group of six go to silk-makers and say

‘bahū, āvuso, kosakārake pacatha, amhākampi dassatha, mayampi icchāma kosiyamissakaṁ santhataṁ kātun’”ti.

such a thing?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking them in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, kosiyakārake upasaṅkamitvā evaṁ vadetha—

“Is it true, monks, that you did this?”

‘bahū, āvuso, kosakārake pacatha, amhākampi dassatha,

mayampi icchāma kosiyamissakaṁ santhataṁ kātun’”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, kosiyakārake upasaṅkamitvā evaṁ vakkhatha—

“Foolish men, how could you do this?

‘bahū, āvuso, kosakārake pacatha, amhākampi dassatha, mayampi icchāma kosiyamissakaṁ santhataṁ kātun’ti.

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu kosiyamissakaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk has a blanket made that contains silk, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Santhataṁ nāma

A blanket:

santharitvā kataṁ hoti avāyimaṁ.

it is made by strewing, not by weaving.

Kārāpeyyāti

Has made:

ekenapi kosiyaṁsunā missitvā karoti vā kārāpeti vā, payoge dukkaṭaṁ.

If he makes a blanket that contains even one thread of silk, or he has one made, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the blanket, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The blanket should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

idaṁ me, bhante, kosiyamissakaṁ santhataṁ kārāpitaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this blanket containing silk, which I got made, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmīti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this blanket back to you.’”

Attanā vippakataṁ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he finishes what he began himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Attanā vippakataṁ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has others finish what he began himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Parehi vippakataṁ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he finishes himself what was begun by others, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Parehi vippakataṁ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has others finish what was begun by others, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññassatthāya karoti vā kārāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If he makes one, or has one made, for someone else, he commits an offense of wrong conduct.

Aññena kataṁ paṭilabhitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he gets one that was made by someone else and then uses it, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

vitānaṁ vā bhūmattharaṇaṁ vā sāṇipākāraṁ vā bhisiṁ vā bibbohanaṁ vā karoti,

if he makes a canopy, a floor cover, a cloth screen, a mattress, or a pillow;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Kosiyasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ paṭhamaṁ.

The training rule on silk, the first, is finished.

pli-tv-bu-vb-np13_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Kosiyavagga

The sub-chapter on silk

13. Dvebhāgasikkhāpada

13. The training rule on two parts

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū—“bhagavatā paṭikkhittaṁ suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpetun”ti, te thokaññeva odātaṁ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpenti.

At that time the monks from the group of six, knowing that the Buddha had prohibited having blankets made entirely of black wool, added just a little bit of white on the edge. In this way they had blankets made entirely of black wool.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū thokaññeva odātaṁ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpessantī”ti.

“How can the monks from the group of six do this?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, thokaññeva odātaṁ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpethā”ti?

“Is it true, monks, that you do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, thokaññeva odātaṁ ante ādiyitvā tatheva suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ santhataṁ kārāpessatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Navaṁ pana bhikkhunā santhataṁ kārayamānena dve bhāgā suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ ādātabbā tatiyaṁ odātānaṁ catutthaṁ gocariyānaṁ.

‘If a monk is having a new blanket made, he should use two parts of entirely black wool, a third part of white, and a fourth part of brown.

Anādā ce bhikkhu dve bhāge suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ tatiyaṁ odātānaṁ catutthaṁ gocariyānaṁ navaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

If he has a new blanket made without using two parts of entirely black wool, a third part of white, and a fourth part of brown, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Navaṁ nāma

New:

karaṇaṁ upādāya vuccati.

newly made is what is meant.

Santhataṁ nāma

A blanket:

santharitvā kataṁ hoti avāyimaṁ.

it is made by strewing, not by weaving.

Kārayamānenāti

Is having made:

karonto vā kārāpento vā.

making it himself or having it made.

Dve bhāgā suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ ādātabbāti

He should use two parts of entirely black wool:

dhārayitvā dve tulā ādātabbā.

having weighed it, he should use two measures.

Tatiyaṁ odātānanti

A third part of white:

tulaṁ odātānaṁ.

one measure of white.

Catutthaṁ gocariyānanti

A fourth part of brown:

tulaṁ gocariyānaṁ.

one measure of brown.

Anādā ce bhikkhu dve bhāge suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ tatiyaṁ odātānaṁ catutthaṁ gocariyānanti.

Without using two parts of entirely black wool, a third part of white, and a fourth part of brown:

Anādiyitvā dve tule suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ tulaṁ odātānaṁ tulaṁ gocariyānaṁ navaṁ santhataṁ karoti vā kārāpeti vā payoge dukkaṭaṁ,

If he makes it, or has it made, without using two measures of entirely black wool, one measure of white, and one measure of brown, then for the effort there is an act of wrong conduct.

paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the blanket, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The blanket should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, santhataṁ anādiyitvā dve tule suddhakāḷakānaṁ eḷakalomānaṁ tulaṁ odātānaṁ tulaṁ gocariyānaṁ kārāpitaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this blanket, which I got made without using two measures of entirely black wool, one measure of white, and one measure of brown, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this blanket back to you.’”

Attanā vippakataṁ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he finishes what he began himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Attanā vippakataṁ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has others finish what he began himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Parehi vippakataṁ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he finishes himself what was begun by others, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Parehi vippakataṁ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has others finish what was begun by others, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññassatthāya karoti vā kārāpeti vā, āpatti dukkaṭassa.

If he makes one, or has one made, for someone else, he commits an offense of wrong conduct.

Aññena kataṁ paṭilabhitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he gets one that was made by someone else and then uses it, he commits an offense of wrong conduct.

Anāpatti—

There is no offense:

tulaṁ odātānaṁ tulaṁ gocariyānaṁ ādiyitvā karoti,

if he makes one using one measure of white and one measure of brown;

bahutaraṁ odātānaṁ bahutaraṁ gocariyānaṁ ādiyitvā karoti,

if he makes one using more than one measure of white and more than one measure of brown;

suddhaṁ odātānaṁ suddhaṁ gocariyānaṁ ādiyitvā karoti,

if he makes one using just white and just brown;

vitānaṁ vā bhūmattharaṇaṁ vā sāṇipākāraṁ vā bhisiṁ vā bibbohanaṁ vā karoti,

if he makes a canopy, a floor cover, a cloth screen, a mattress, or a pillow;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Dvebhāgasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.

The training rule on two parts, the third, is finished.

pli-tv-bu-vb-np14_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Kosiyavagga

The sub-chapter on silk

14. Chabbassasikkhāpada

14. The training rule on six years

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena bhikkhū anuvassaṁ santhataṁ kārāpenti.

At that time monks were having blankets made every year.

Te yācanabahulā viññattibahulā viharanti—

They kept on begging and asking,

“eḷakalomāni detha.

“Please give wool!

Eḷakalomehi attho”ti.

We need wool!”

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā anuvassaṁ santhataṁ kārāpessanti, yācanabahulā viññattibahulā viharissanti—

“How can the Sakyan monastics have blankets made every year, begging and asking,

‘eḷakalomāni detha, eḷakalomehi attho’ti.

‘Please give wool! We need wool!’?

Amhākaṁ pana sakiṁ katāni santhatāni pañcapi chapi vassāni honti, yesaṁ no dārakā uhadantipi ummihantipi undūrehipi khajjanti.

We only make blankets for ourselves every five or six years, even though our children defecate and urinate on them and they are eaten by rats.”

Ime pana samaṇā sakyaputtiyā anuvassaṁ santhataṁ kārāpenti, yācanabahulā viññattibahulā viharanti—

‘eḷakalomāni detha, eḷakalomehi attho’”ti.

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma bhikkhū anuvassaṁ santhataṁ kārāpessanti, yācanabahulā viññattibahulā viharissanti—

“How can those monks do this?”

‘eḷakalomāni detha, eḷakalomehi attho’”ti.

Atha kho te bhikkhū te anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū anuvassaṁ santhataṁ kārāpenti, yācanabahulā viññattibahulā viharanti—

“Is it true, monks, that there are monks who do this?”

‘eḷakalomāni detha, eḷakalomehi attho’”ti?

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them,

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā anuvassaṁ santhataṁ kārāpessanti, yācanabahulā viññattibahulā viharissanti—

“How can those foolish men do this?

‘eḷakalomāni detha, eḷakalomehi attho’ti.

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Navaṁ pana bhikkhunā santhataṁ kārāpetvā chabbassāni dhāretabbaṁ.

‘If a monk has had a new blanket made, he should keep it for six years.

Orena ce channaṁ vassānaṁ taṁ santhataṁ vissajjetvā vā avissajjetvā vā aññaṁ navaṁ santhataṁ kārāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

Whether that blanket has been given away or not, if he has another new blanket made in less than six years, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Evañcidaṁ bhagavatā bhikkhūnaṁ sikkhāpadaṁ paññattaṁ hoti.

In this way the Buddha laid down this training rule for the monks.

Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu kosambiyaṁ gilāno hoti.

At one time a certain monk at Kosambī was sick.

Ñātakā tassa bhikkhuno santike dūtaṁ pāhesuṁ—

His relatives sent him a message, saying,

“āgacchatu bhadanto mayaṁ upaṭṭhahissāmā”ti.

“Come, Venerable, we’ll nurse you.”

Bhikkhūpi evamāhaṁsu—

The monks

“gacchāvuso, ñātakā taṁ upaṭṭhahissantī”ti.

urged him to go,

So evamāha—

but he said,

“bhagavatā, āvuso, sikkhāpadaṁ paññattaṁ—

“The Buddha has laid down a training rule

‘navaṁ pana bhikkhunā santhataṁ kārāpetvā chabbassāni dhāretabban’ti.

that a monk who has had a new blanket made must keep it for six years.

Ahañcamhi gilāno, na sakkomi santhataṁ ādāya pakkamituṁ.

Now because I’m sick, I’m unable to travel with my blanket.

Mayhañca vinā santhatā na phāsu hoti.

And because I’m not comfortable without it,

Nāhaṁ gamissāmī”ti.

I can’t go.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

They told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards he gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, gilānassa bhikkhuno santhatasammutiṁ dātuṁ.

“Monks, I allow you to give a blanket-permission to a sick monk.

Evañca pana, bhikkhave, dātabbā.

And it should be given like this.

Tena gilānena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching the Sangha, the sick monk should put his upper robe over one shoulder and pay respect at the feet of the senior monks. He should then squat on his heels, raise his joined palms, and say,

‘ahaṁ, bhante, gilāno

‘Venerables, I’m sick.

na sakkomi santhataṁ ādāya pakkamituṁ.

I’m unable to travel with my blanket.

Sohaṁ, bhante, saṅghaṁ santhatasammutiṁ yācāmī’ti.

I ask the Sangha for a blanket-permission.’

Dutiyampi yācitabbā.

And he should ask a second

Tatiyampi yācitabbā.

and a third time.

Byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

A competent and capable monk should then inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu gilāno na sakkoti santhataṁ ādāya pakkamituṁ.

The monk so-and-so is sick. He’s unable to travel with his blanket.

So saṅghaṁ santhatasammutiṁ yācati.

He’s asking the Sangha for a blanket-permission.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmassa bhikkhuno santhatasammutiṁ dadeyya.

If it seems appropriate to the Sangha, the Sangha should give a blanket-permission to monk so-and-so.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Ayaṁ itthannāmo bhikkhu gilāno na sakkoti santhataṁ ādāya pakkamituṁ.

The monk so-and-so is sick. He’s unable to travel with his blanket.

So saṅghaṁ santhatasammutiṁ yācati.

He’s asking the Sangha for a blanket-permission.

Saṅgho itthannāmassa bhikkhuno santhatasammutiṁ deti.

The Sangha gives a blanket-permission to monk so-and-so.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno santhatasammutiyā dānaṁ, so tuṇhassa;

Any monk who approves of giving a blanket-permission to monk so-and-so should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who does not approve should speak up.

Dinnā saṅghena itthannāmassa bhikkhuno santhatasammuti.

The Sangha has given a blanket-permission to monk so-and-so.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’ti.

I will remember it thus.’

Evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

And so, monks, this training rule should be recited like this:

“Navaṁ pana bhikkhunā santhataṁ kārāpetvā chabbassāni dhāretabbaṁ.

‘If a monk has had a new blanket made, he should keep it for six years.

Orena ce channaṁ vassānaṁ taṁ santhataṁ vissajjetvā vā avissajjetvā vā aññaṁ navaṁ santhataṁ kārāpeyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

Whether that blanket has been given away or not, if he has another new blanket made in less than six years, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Navaṁ nāma

New:

karaṇaṁ upādāya vuccati.

newly made is what is meant.

Santhataṁ nāma

A blanket:

santharitvā kataṁ hoti avāyimaṁ.

it is made by strewing, not by weaving.

Kārāpetvāti

Has had made:

karitvā vā kārāpetvā vā.

has made or has had made.

Chabbassāni dhāretabbanti

He should keep it for six years:

chabbassaparamatā dhāretabbaṁ.

he should keep it for six years at a maximum.

Orena ce channaṁ vassānanti

In less than six years:

ūnakachabbassāni.

fewer than six years.

Taṁ santhataṁ vissajjetvāti

That blanket has been given away:

aññesaṁ datvā.

it has been given to others.

Avissajjetvāti

Not:

na kassaci datvā.

it has not been given to anyone.

Aññatra bhikkhusammutiyāti

except if the monks have agreed:

ṭhapetvā bhikkhusammutiṁ aññaṁ navaṁ santhataṁ karoti vā kārāpeti vā, payoge dukkaṭaṁ.

If he makes another new blanket, or has one made, unless the monks have agreed, then for the effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the blanket, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The blanket should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, santhataṁ ūnakachabbassāni kārāpitaṁ, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this blanket, which I got made after less than six years without the agreement of the monks, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this blanket back to you.’”

Attanā vippakataṁ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he finishes what he began himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Attanā vippakataṁ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has others finish what he began himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Parehi vippakataṁ attanā pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he finishes himself what was begun by others, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Parehi vippakataṁ parehi pariyosāpeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he has others finish what was begun by others, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Anāpatti—

There is no offense:

chabbassāni karoti,

if he makes one after six years;

atirekachabbassāni karoti,

if he makes one after more than six years;

aññassatthāya karoti vā kārāpeti vā,

if he makes one, or has one made, for the sake of another;

aññena kataṁ paṭilabhitvā paribhuñjati,

if he gets what was made by another and then uses it;

vitānaṁ vā bhūmattharaṇaṁ vā sāṇipākāraṁ vā bhisiṁ vā bibbohanaṁ vā karoti,

if he makes a canopy, a floor cover, a cloth screen, a mattress, or a pillow;

bhikkhusammutiyā,

if he has the permission of the monks;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Chabbassasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.

The training rule on six years, the fourth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np16_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Kosiyavagga

The sub-chapter on silk

16. Eḷakalomasikkhāpada

16. The training rule on wool

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time when the Buddha was staying at Sāvatthī in Anāthapiṇḍika’s Monastery,

Tena kho pana samayena aññatarassa bhikkhuno kosalesu janapade sāvatthiṁ gacchantassa antarāmagge eḷakalomāni uppajjiṁsu.

a certain monk was given wool as he was walking through the Kosalan country on his way to Sāvatthī.

Atha kho so bhikkhu tāni eḷakalomāni uttarāsaṅgena bhaṇḍikaṁ bandhitvā agamāsi.

He bound it into a bundle with his upper robe and carried on.

Manussā taṁ bhikkhuṁ passitvā uppaṇḍesuṁ—

People who saw him teased him,

“kittakena te, bhante, kītāni?

“Venerable, how much did it cost you?

Kittako udayo bhavissatī”ti?

How much will the profit be?”

So bhikkhu tehi manussehi uppaṇḍiyamāno maṅku ahosi.

As a result he was humiliated.

Atha kho so bhikkhu sāvatthiṁ gantvā tāni eḷakalomāni ṭhitakova āsumbhi.

When he arrived at Sāvatthī, he threw the wool to the ground.

Bhikkhū taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ—

The monks asked him why.

“kissa tvaṁ, āvuso, imāni eḷakalomāni ṭhitakova āsumbhasī”ti?

“Tathā hi panāhaṁ, āvuso, imesaṁ eḷakalomānaṁ kāraṇā manussehi uppaṇḍito”ti.

“People have been teasing me because of this wool.”

“Kīva dūrato pana tvaṁ, āvuso, imāni eḷakalomāni āharī”ti?

“But how far have you carried it?”

“Atirekatiyojanaṁ, āvuso”ti.

“Over 40 kilometers.”

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized him,

“kathañhi nāma bhikkhu atirekatiyojanaṁ eḷakalomāni āharissatī”ti.

“How can a monk carry wool more than 40 kilometers?”

Atha kho te bhikkhū taṁ bhikkhuṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking that monk in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira tvaṁ, bhikkhu, atirekatiyojanaṁ eḷakalomāni āharī”ti?

“Is it true, monk, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, atirekatiyojanaṁ eḷakalomāni āharissasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Bhikkhuno paneva addhānamaggappaṭipannassa eḷakalomāni uppajjeyyuṁ. Ākaṅkhamānena bhikkhunā paṭiggahetabbāni.

‘If wool is given to a monk who is traveling, he may receive it if he wishes.

Paṭiggahetvā tiyojanaparamaṁ sahatthā haritabbāni, asante hārake.

If he receives it and there is no one else to carry it, he may carry it himself for at most 40 kilometers.

Tato ce uttari hareyya, asantepi hārake, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

If he carries it further than that, even if there is no one else to carry it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Bhikkhuno paneva addhānamaggappaṭipannassāti

To a monk who is traveling:

panthaṁ gacchantassa.

to one who is walking on a road.

Eḷakalomāni uppajjeyyunti

If wool is given:

uppajjeyyuṁ saṅghato vā gaṇato vā ñātito vā mittato vā paṁsukūlaṁ vā attano vā dhanena.

if it is given by a Sangha, by a group, by a relative, by a friend, or if it is discarded wool, or if he got it by means of his own property.

Ākaṅkhamānenāti

If he wishes:

icchamānena paṭiggahetabbāni.

if he desires, he may receive it.

Paṭiggahetvā tiyojanaparamaṁ sahatthā haritabbānīti

If he receives it, he may carry it himself for at most 40 kilometers:

tiyojanaparamatā sahatthā haritabbāni.

he may carry it himself a maximum of 40 kilometers.

Asante hāraketi

There is no one else to carry it:

nāñño koci hārako hoti itthī vā puriso vā gahaṭṭho vā pabbajito vā.

there is no other person who can carry it, either a woman or a man, either a lay person or a monastic.

Tato ce uttari hareyya, asantepi hāraketi

If he carries it further than that, even if there is no one else to carry it:

paṭhamaṁ pādaṁ tiyojanaṁ atikkāmeti, āpatti dukkaṭassa.

when he goes beyond 40 kilometers with the first foot, he commits an offense of wrong conduct.

Dutiyaṁ pādaṁ atikkāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

When he goes beyond with the second foot, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Antotiyojane ṭhito bahitiyojanaṁ pāteti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he stands within the 40 kilometer limit, but drops it beyond the 40 kilometer limit, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Aññassa yāne vā bhaṇḍe vā ajānantassa pakkhipitvā tiyojanaṁ atikkāmeti, nissaggiyāni honti.

If he places it in the vehicle or among the goods of another without their knowledge, and it goes more than 40 kilometers, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbāni saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The wool should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbāni.

“And, monks, it should be relinquished like this. …

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“imāni me, bhante, eḷakalomāni tiyojanaṁ atikkāmitāni nissaggiyāni.

‘Venerables, this wool, which I have taken more than 40 kilometers, is to be relinquished.

Imānāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this wool back to you.’”

Atirekatiyojane atirekasaññī atikkāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he takes it more than 40 kilometers and he perceives it as more, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekatiyojane vematiko atikkāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he takes it more than 40 kilometers, but he is unsure of it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekatiyojane ūnakasaññī atikkāmeti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he takes it more than 40 kilometers, but he perceives it as less, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Ūnakatiyojane atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If he takes it less than 40 kilometers, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakatiyojane vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If he takes it less than 40 kilometers, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakatiyojane ūnakasaññī, anāpatti.

If he takes it less than 40 kilometers and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

tiyojanaṁ harati,

if he carries it 40 kilometers;

ūnakatiyojanaṁ harati,

if he carries it less than 40 kilometers;

tiyojanaṁ haratipi paccāharatipi,

if he carries it 40 kilometers and then carries it back;

tiyojanaṁ vāsādhippāyo gantvā tato paraṁ harati,

if he takes it 40 kilometers with the intention of staying there, but then takes it further;

acchinnaṁ paṭilabhitvā harati,

if he gets back what had been taken from him and then carries it on;

nissaṭṭhaṁ paṭilabhitvā harati,

if he gets back what he had given up and then carries it on;

aññaṁ harāpeti,

if he gets someone else to carry it;

katabhaṇḍaṁ,

if it is a finished article;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Eḷakalomasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.

The training rule on wool, the sixth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np18_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Kosiyavagga

The sub-chapter on silk

18. Rūpiyasikkhāpada

18. The training rule on money

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove, the squirrel sanctuary.

Tena kho pana samayena āyasmā upanando sakyaputto aññatarassa kulassa kulūpako hoti niccabhattiko.

At that time Venerable Upananda was associating with a family from which he received a regular meal.

Yaṁ tasmiṁ kule uppajjati khādanīyaṁ vā bhojanīyaṁ vā tato āyasmato upanandassa sakyaputtassa paṭiviso ṭhapiyyati.

Whenever that family obtained food, they put aside a portion for Upananda.

Tena kho pana samayena sāyaṁ tasmiṁ kule maṁsaṁ uppannaṁ hoti.

And that’s what they did when one evening they obtained some meat.

Tato āyasmato upanandassa sakyaputtassa paṭiviso ṭhapito hoti.

Tassa kulassa dārako rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya rodati—“maṁsaṁ me dethā”ti.

The following morning their son got up early and cried, “Give me meat!”

Atha kho so puriso pajāpatiṁ etadavoca—“ayyassa paṭivisaṁ dārakassa dehi.

The man said to his wife, “Give him the venerable’s portion.

Aññaṁ cetāpetvā ayyassa dassāmā”ti.

We’ll buy something else for the venerable.”

Atha kho āyasmā upanando sakyaputto pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaraṁ ādāya yena taṁ kulaṁ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

On the same morning Upananda robed up, took his bowl and robe, and went to that family, where he sat down on the prepared seat.

Atha kho so puriso yenāyasmā upanando sakyaputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho so puriso āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ etadavoca—

The man of the house approached Upananda, bowed, sat down, and said,

“hiyyo kho, bhante, sāyaṁ maṁsaṁ uppannaṁ ahosi. Tato ayyassa paṭiviso ṭhapito.

“Yesterday evening, Venerable, we obtained some meat, and we put aside a portion for you.

Ayaṁ, bhante, dārako rattiyā paccūsasamayaṁ paccuṭṭhāya rodati—‘maṁsaṁ me dethā’ti. Ayyassa paṭiviso dārakassa dinno.

But then in the morning our son got up early and cried, ‘Give me meat!’ and we gave him your portion.

Kahāpaṇena, bhante, kiṁ āhariyyatū”ti?

What can we get you for a _kahāpaṇa_?”

“Pariccatto me, āvuso, kahāpaṇo”ti?

“Are you giving up a _kahāpaṇa_ coin for me?”

“Āma, bhante, pariccatto”ti.

“Yes.”

“Taññeva me, āvuso, kahāpaṇaṁ dehī”ti.

“Then just give me that _kahāpaṇa_.”

Atha kho so puriso āyasmato upanandassa sakyaputtassa kahāpaṇaṁ datvā ujjhāyati khiyyati vipāceti—“Yatheva mayaṁ rūpiyaṁ paṭiggaṇhāma evamevime samaṇā sakyaputtiyā rūpiyaṁ paṭiggaṇhantī”ti.

After giving a _kahāpaṇa_ to Upananda, that man complained and criticized him, “The Sakyan monastics accept money just as we do.”

Assosuṁ kho bhikkhū tassa purisassa ujjhāyantassa khiyyantassa vipācentassa.

The monks heard the complaints of that man,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized him,”

“kathañhi nāma āyasmā upanando sakyaputto rūpiyaṁ paṭiggahessatī”ti.

“How can Venerable Upananda receive money?”

Atha kho te bhikkhū āyasmantaṁ upanandaṁ sakyaputtaṁ anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking him in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned Upananda:

“saccaṁ kira tvaṁ, upananda, rūpiyaṁ paṭiggahesī”ti?

“Is it true, Upananda, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked him …

kathañhi nāma tvaṁ, moghapurisa, rūpiyaṁ paṭiggahessasi.

“Foolish man, how could you do this?

Netaṁ, moghapurisa, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu jātarūparajataṁ uggaṇheyya vā uggaṇhāpeyya vā upanikkhittaṁ vā sādiyeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk takes, has someone else take, or consents to gold and silver being deposited for him, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Jātarūpaṁ nāma

Gold:

satthuvaṇṇo vuccati.

that which has the color of the Teacher is what is meant.

Rajataṁ nāma

Silver:

kahāpaṇo lohamāsako dārumāsako jatumāsako ye vohāraṁ gacchanti.

a _kahāpaṇa_ coin, a copper _māsaka_ coin, a wooden _māsaka_ coin, a resin _māsaka_ coin—whatever is used in commerce.

Uggaṇheyyāti

Takes:

sayaṁ gaṇhāti nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

if he takes it himself, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Uggaṇhāpeyyāti

Has someone else take:

aññaṁ gāhāpeti nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

if he has another take it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Upanikkhittaṁ vā sādiyeyyāti

Consents to … being deposited for him:

idaṁ ayyassa hotūti upanikkhittaṁ sādiyati, nissaggiyaṁ hoti.

if someone says, “This is for you,” and he consents to it being deposited for him, it becomes subject to relinquishment.

Saṅghamajjhe nissajjitabbaṁ.

It should be relinquished in the midst of the Sangha.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ—

“And, monks, it should be relinquished like this.

tena bhikkhunā saṅghaṁ upasaṅkamitvā ekaṁsaṁ uttarāsaṅgaṁ karitvā vuḍḍhānaṁ bhikkhūnaṁ pāde vanditvā ukkuṭikaṁ nisīditvā añjaliṁ paggahetvā evamassa vacanīyo—

After approaching the Sangha, that monk should put his upper robe over one shoulder and pay respect at the feet of the senior monks. He should then squat on his heels, raise his joined palms, and say:

“ahaṁ, bhante, rūpiyaṁ paṭiggahesiṁ.

‘Venerables, I have received money.

Idaṁ me nissaggiyaṁ.

It is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti.

I relinquish it to the Sangha.’”

Nissajjitvā āpatti desetabbā.

After relinquishing it, he is to confess the offense.

Byattena bhikkhunā paṭibalena āpatti paṭiggahetabbā.

The confession should be received by a competent and capable monk.

Sace tattha āgacchati ārāmiko vā upāsako vā so vattabbo—

If a monastery worker or a lay follower is available, you should tell him,

“āvuso, imaṁ jānāhī”ti.

“Look into this.”

Sace so bhaṇati—

If he says,

“iminā kiṁ āhariyyatū”ti,

“What can I get you with this?”

na vattabbo—

one should not say,

“imaṁ vā imaṁ vā āharā”ti.

“Get this or that;”

Kappiyaṁ ācikkhitabbaṁ—

one should point out what is allowable:

sappi vā telaṁ vā madhu vā phāṇitaṁ vā.

ghee, oil, honey, or syrup.

Sace so tena parivattetvā kappiyaṁ āharati rūpiyappaṭiggāhakaṁ ṭhapetvā sabbeheva paribhuñjitabbaṁ.

If he makes a purchase and brings back what is allowable, everyone may enjoy it except the one who received the money.

Evañcetaṁ labhetha, iccetaṁ kusalaṁ;

If this is what happens, all is well.

no ce labhetha, so vattabbo—

If not, he should be told,

“āvuso, imaṁ chaḍḍehī”ti.

“Discard it.”

Sace so chaḍḍeti, iccetaṁ kusalaṁ;

If he discards it, all is well.

no ce chaḍḍeti, pañcahaṅgehi samannāgato bhikkhu rūpiyachaḍḍako sammannitabbo—

If he does not, a monk who has five qualities should be appointed as the money discarder:

yo na chandāgatiṁ gaccheyya, na dosāgatiṁ gaccheyya, na mohāgatiṁ gaccheyya, na bhayāgatiṁ gaccheyya, chaḍḍitāchaḍḍitañca jāneyya.

one who is not swayed by desire, ill will, confusion, or fear, and who knows what has and has not been discarded.

“Evañca pana, bhikkhave, sammannitabbo.

“And, monks, this is how he should be appointed.

Paṭhamaṁ bhikkhu yācitabbo.

First the monk should be asked

Yācitvā byattena bhikkhunā paṭibalena saṅgho ñāpetabbo—

and then a competent and capable monk should inform the Sangha:

‘Suṇātu me, bhante, saṅgho.

‘Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Yadi saṅghassa pattakallaṁ, saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ rūpiyachaḍḍakaṁ sammanneyya.

If it seems appropriate to the Sangha, it should appoint monk so-and-so as the money discarder.

Esā ñatti.

This is the motion.

Suṇātu me, bhante, saṅgho.

Please, Venerables, I ask the Sangha to listen.

Saṅgho itthannāmaṁ bhikkhuṁ rūpiyachaḍḍakaṁ sammannati.

The Sangha appoints monk so-and-so as the money discarder.

Yassāyasmato khamati itthannāmassa bhikkhuno rūpiyachaḍḍakassa sammuti, so tuṇhassa;

Any monk who agrees to appointing monk so-and-so as the money discarder should remain silent.

yassa nakkhamati, so bhāseyya.

Any monk who doesn’t agree should speak up.

Sammato saṅghena itthannāmo bhikkhu rūpiyachaḍḍako.

The Sangha has appointed monk so-and-so as the money discarder.

Khamati saṅghassa, tasmā tuṇhī,

The Sangha approves and is therefore silent.

evametaṁ dhārayāmī’”ti.

I will remember it thus.’”

Tena sammatena bhikkhunā animittaṁ katvā pātetabbaṁ.

The appointed monk should throw it away without taking note of the location.

Sace nimittaṁ katvā pāteti, āpatti dukkaṭassa.

If he takes note of where he throws it, he commits an offense of wrong conduct.

Rūpiye rūpiyasaññī rūpiyaṁ paṭiggaṇhāti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is money, and he perceives it as such, and he receives it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Rūpiye vematiko rūpiyaṁ paṭiggaṇhāti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is money, but he is unsure of it, and he receives it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Rūpiye arūpiyasaññī rūpiyaṁ paṭiggaṇhāti, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is money, but he does not perceive it as such, and he receives it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Arūpiye rūpiyasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is not money, but he perceives it as such, he commits an offense of wrong conduct.

Arūpiye vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is not money, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Arūpiye arūpiyasaññī, anāpatti.

If it is not money, and he does not perceive it as such, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

ajjhārāme vā ajjhāvasathe vā uggahetvā vā uggahāpetvā vā nikkhipati—

if, within a monastery or a house, he takes it or has someone take it, and he then puts it aside with the thought,

yassa bhavissati so harissatīti,

“Whoever this belongs to will fetch it;”

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Rūpiyasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ aṭṭhamaṁ.

The training rule on money, the eighth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np26_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Pattavagga

The sub-chapter on almsbowls

26. Suttaviññattisikkhāpada

26. The training rule on asking for thread

Tena samayena buddho bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time when the Buddha was staying at Rājagaha in the Bamboo Grove,

Tena kho pana samayena chabbaggiyā bhikkhū cīvarakārasamaye bahuṁ suttaṁ viññāpesuṁ.

the monks from the group of six were making robes and they asked for a large amount of thread.

Katepi cīvare bahuṁ suttaṁ avasiṭṭhaṁ hoti.

But when their robes were finished, there was much thread left over.

Atha kho chabbaggiyānaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi—

They said,

“handa mayaṁ, āvuso, aññampi suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpemā”ti.

“Well, let’s ask for even more thread and get weavers to weave us robe-cloth.”

Atha kho chabbaggiyā bhikkhū aññampi suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpesuṁ.

Vītepi cīvare bahuṁ suttaṁ avasiṭṭhaṁ hoti.

Yet even when that robe-cloth had been woven, there was much thread left over.

Dutiyampi kho chabbaggiyā bhikkhū aññampi suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpesuṁ.

A second time they asked for more thread and had weavers weave them robe-cloth.

Vītepi cīvare bahuṁ suttaṁ avasiṭṭhaṁ hoti.

Once again there was much thread left over.

Tatiyampi kho chabbaggiyā bhikkhū aññampi suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpesuṁ.

A third time they asked for more thread and had weavers weave them robe-cloth.

Manussā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

People complained and criticized them,

“kathañhi nāma samaṇā sakyaputtiyā sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpessantī”ti.

“How can the Sakyan monastics ask for thread and then get weavers to weave them robe-cloth?”

Assosuṁ kho bhikkhū tesaṁ manussānaṁ ujjhāyantānaṁ khiyyantānaṁ vipācentānaṁ.

The monks heard the complaints of those people,

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

and the monks of few desires complained and criticized those monks,

“kathañhi nāma chabbaggiyā bhikkhū sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpessantī”ti.

“How can the monks from the group of six ask for thread and then get weavers to weave them robe-cloth?”

Atha kho te bhikkhū chabbaggiye bhikkhū anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned those monks:

“saccaṁ kira tumhe, bhikkhave, sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpethā”ti?

“Is it true, monks, that you did this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha rebuked them …

kathañhi nāma tumhe, moghapurisā, sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpessatha.

“Foolish men, how can you do this?

Netaṁ, moghapurisā, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Yo pana bhikkhu sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi cīvaraṁ vāyāpeyya, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

‘If a monk himself asks for thread, and then has weavers weave him robe-cloth, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Yo panāti

A:

yo yādiso …pe…

whoever …

bhikkhūti

Monk:

…pe… ayaṁ imasmiṁ atthe adhippeto bhikkhūti.

… The monk who has been given the full ordination by a unanimous Sangha through a legal procedure consisting of one motion and three announcements that is irreversible and fit to stand—this sort of monk is meant in this case.

Sāmanti

Himself:

sayaṁ viññāpetvā.

he himself has asked.

Suttaṁ nāma

Thread:

cha suttāni—

there are six kinds of thread:

khomaṁ kappāsikaṁ koseyyaṁ kambalaṁ sāṇaṁ bhaṅgaṁ.

linen, cotton, silk, wool, sunn hemp, and hemp.

Tantavāyehīti

Weavers:

pesakārehi vāyāpeti, payoge payoge dukkaṭaṁ.

If he has it woven by weavers, then for every effort there is an act of wrong conduct.

Paṭilābhena nissaggiyaṁ hoti.

When he gets the robe-cloth, it becomes subject to relinquishment.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe-cloth should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

“idaṁ me, bhante, cīvaraṁ sāmaṁ suttaṁ viññāpetvā tantavāyehi vāyāpitaṁ nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this robe-cloth, which I got weavers to weave after asking for the thread myself, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmī”ti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe-cloth back to you.’”

Vāyāpite vāyāpitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he had it woven, and he perceives that he did, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Vāyāpite vematiko, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he had it woven, but he is unsure of it, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Vāyāpite avāyāpitasaññī, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If he had it woven, but he does not perceive that he did, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Avāyāpite vāyāpitasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If he did not have it woven, but he perceives that he did, he commits an offense of wrong conduct.

Avāyāpite vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If he did not have it woven, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Avāyāpite avāyāpitasaññī, anāpatti.

If he did not have it woven, and he does not perceive that he did, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

cīvaraṁ sibbetuṁ,

if it is to sew a robe;

āyoge,

if it is for a back-and-knee strap;

kāyabandhane,

if it is for a belt;

aṁsabaddhake,

if it is for a shoulder strap;

pattatthavikāya,

if it is for a bowl bag;

parissāvane,

if it is for a water filter;

ñātakānaṁ,

if it is from relatives;

pavāritānaṁ,

if it is from those who have given an invitation;

aññassatthāya,

if it for the benefit of someone else;

attano dhanena,

if it is by means of one’s own property;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Suttaviññattisikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.

The training rule on asking for thread, the sixth, is finished.

pli-tv-bu-vb-np29_root-pli-ms.j. Nissaggiyakaṇḍa - The chapter on relinquishment

Pattavagga

The sub-chapter on almsbowls

29. Sāsaṅkasikkhāpada

29. The training rule on what is risky

Tena samayena buddho bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying at Sāvatthī in the Jeta Grove, Anāthapiṇḍika’s Monastery.

Tena kho pana samayena bhikkhū vutthavassā āraññakesu senāsanesu viharanti.

At that time monks who had completed the rainy-season residence were staying in wilderness dwellings.

Kattikacorakā bhikkhū—

Thieves who were active during the month of Kattika attacked those monks, thinking,

“laddhalābhā”ti paripātenti.

“They have been given things.”

Bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ.

The monks told the Buddha.

Atha kho bhagavā etasmiṁ nidāne etasmiṁ pakaraṇe dhammiṁ kathaṁ katvā bhikkhū āmantesi—

Soon afterwards the Buddha gave a teaching and addressed the monks:

“anujānāmi, bhikkhave, āraññakesu senāsanesu viharantena tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipitun”ti.

“Monks, I allow monks who are staying in wilderness dwellings to store one of their three robes in an inhabited area.”

Tena kho pana samayena bhikkhū—“bhagavatā anuññātaṁ āraññakesu senāsanesu viharantena tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipitun”ti tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṁ vippavasanti.

When they heard about this, monks stored one of their three robes in inhabited areas, staying apart from them for more than six days.

Tāni cīvarāni nassantipi vinassantipi ḍayhantipi undūrehipi khajjanti.

The robes were lost, ruined, burnt, and eaten by rats.

Bhikkhū duccoḷā honti lūkhacīvarā.

As a consequence, those monks became poorly dressed.

Bhikkhū evamāhaṁsu—

Other monks asked them why,

“kissa tumhe, āvuso, duccoḷā lūkhacīvarā”ti?

Atha kho te bhikkhū bhikkhūnaṁ etamatthaṁ ārocesuṁ.

and they told them what had happened.

Ye te bhikkhū appicchā …pe… te ujjhāyanti khiyyanti vipācenti—

The monks of few desires complained and criticized them,

“kathañhi nāma bhikkhū tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṁ vippavasissantī”ti.

“How can those monks store one of their three robes in an inhabited area and then stay apart from it for more than six days?”

Atha kho te bhikkhū te anekapariyāyena vigarahitvā bhagavato etamatthaṁ ārocesuṁ …pe…

After rebuking those monks in many ways, they told the Buddha. Soon afterwards he had the Sangha gathered and questioned the monks:

“saccaṁ kira, bhikkhave, bhikkhū tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṁ vippavasantī”ti?

“Is it true, monks, that there are monks who do this?”

“Saccaṁ, bhagavā”ti.

“It’s true, Sir.”

Vigarahi buddho bhagavā …pe…

The Buddha criticized them …

kathañhi nāma te, bhikkhave, moghapurisā tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipitvā atirekachārattaṁ vippavasissanti.

“Monks, how can those foolish men do this?

Netaṁ, bhikkhave, appasannānaṁ vā pasādāya …pe…

This will affect people’s confidence …” …

evañca pana, bhikkhave, imaṁ sikkhāpadaṁ uddiseyyātha—

“And, monks, this training rule should be recited like this:

“Upavassaṁ kho pana kattikapuṇṇamaṁ yāni kho pana tāni āraññakāni senāsanāni sāsaṅkasammatāni sappaṭibhayāni tathārūpesu bhikkhu senāsanesu viharanto ākaṅkhamāno tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaraṁ antaraghare nikkhipeyya, siyā ca tassa bhikkhuno kocideva paccayo tena cīvarena vippavāsāya.

‘There are wilderness dwellings that are considered risky and dangerous. After observing the Kattika full moon that ends the rainy season, a monk who is staying in such a dwelling may, if he so desires, store one of his three robes in an inhabited area so long as he has a reason for staying apart from that robe.

Chārattaparamaṁ tena bhikkhunā tena cīvarena vippavasitabbaṁ. Tato ce uttari vippavaseyya, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyan”ti.

He should stay apart from that robe for six days at the most. If he stays apart from it beyond that, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.’”

Upavassaṁ kho panāti

After observing:

vuṭṭhavassānaṁ.

after completing the rainy season.

Kattikapuṇṇamanti

The Kattika full moon that ends the rainy season:

kattikacātumāsinī vuccati.

the fourth full moon of the rainy season in the month of Kattika is what is meant.

Yāni kho pana tāni āraññakāni senāsanānīti

There are wilderness dwellings:

āraññakaṁ nāma senāsanaṁ

a wilderness dwelling:

pañcadhanusatikaṁ pacchimaṁ.

it is at least 800 meters away from any inhabited area.

Sāsaṅkaṁ nāma

Risky:

ārāme ārāmūpacāre corānaṁ niviṭṭhokāso dissati, bhuttokāso dissati, ṭhitokāso dissati, nisinnokāso dissati, nipannokāso dissati.

in the monastery, or in the vicinity of the monastery, thieves have been seen camping, eating, standing, seated, or lying down.

Sappaṭibhayaṁ nāma

Dangerous:

ārāme ārāmūpacāre corehi manussā hatā dissanti, viluttā dissanti, ākoṭitā dissanti.

in the monastery, or in the vicinity of the monastery, thieves have been seen injuring, robbing, or beating people.

Tathārūpesu bhikkhu senāsanesu viharantoti

A monk who is staying in such a dwelling:

evarūpesu bhikkhu senāsanesu viharanto.

a monk who is staying in that kind of dwelling.

Ākaṅkhamānoti

If he so desires:

icchamāno.

if he so wishes.

Tiṇṇaṁ cīvarānaṁ aññataraṁ cīvaranti

One of his three robes:

saṅghāṭiṁ vā uttarāsaṅgaṁ vā antaravāsakaṁ vā.

the outer robe, the upper robe, or the sarong.

Antaraghare nikkhipeyyāti

May store in an inhabited area:

samantā gocaragāme nikkhipeyya.

may store it anywhere in his alms village.

Siyā ca tassa bhikkhuno kocideva paccayo tena cīvarena vippavāsāyāti

So long as he has a reason for staying apart from that robe:

siyā paccayo siyā karaṇīyaṁ.

if there is a reason, if there is something to be done.

Chārattaparamaṁ tena bhikkhunā tena cīvarena vippavasitabbanti

He should stay apart from that robe for six days at the most:

chārattaparamatā vippavasitabbaṁ.

he should stay apart from it for six days at a maximum.

Aññatra bhikkhusammutiyāti

Except if the monks have agreed:

ṭhapetvā bhikkhusammutiṁ.

unless the monks have agreed.

Tato ce uttari vippavaseyyāti

If he stays apart from it beyond that:

sattame aruṇuggamane nissaggiyaṁ hoti.

the robe becomes subject to relinquishment at dawn on the seventh day.

Nissajjitabbaṁ saṅghassa vā gaṇassa vā puggalassa vā.

The robe should be relinquished to a sangha, a group, or an individual.

Evañca pana, bhikkhave, nissajjitabbaṁ.

“And, monks, it should be relinquished like this.

…pe…

(To be expanded as in [Relinquishment 1](pli-tv-bu-vb-np1:3.2.5--3.2.29), with appropriate substitutions.)

idaṁ me, bhante, cīvaraṁ atirekachārattaṁ vippavutthaṁ, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ.

‘Venerables, this robe, which I have stayed apart from for more than six days without the agreement of the monks, is to be relinquished.

Imāhaṁ saṅghassa nissajjāmīti …pe…

I relinquish it to the Sangha.’ …

dadeyyāti …pe…

the Sangha should give …

dadeyyunti …pe…

you should give …

āyasmato dammīti.

‘I give this robe back to you.’”

Atirekachāratte atirekasaññī vippavasati, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than six days and he perceives it as more, and he is staying apart from it, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekachāratte vematiko vippavasati, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than six days, but he is unsure of it, and he is staying apart from it, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Atirekachāratte ūnakasaññī vippavasati, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If it is more than six days, but he perceives it as less, and he is staying apart from it, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Appaccuddhaṭe paccuddhaṭasaññī …pe…

If the determination has not been given up, but he perceives that it has …

avissajjite vissajjitasaññī …

If the robe has not been given away, but he perceives that it has …

anaṭṭhe naṭṭhasaññī …

If the robe has not been lost, but he perceives that it has …

avinaṭṭhe vinaṭṭhasaññī …

If the robe has not been ruined, but he perceives that it has …

adaḍḍhe daḍḍhasaññī …

If the robe has not been burnt, but he perceives that it has …

avilutte viluttasaññī vippavasati, aññatra bhikkhusammutiyā, nissaggiyaṁ pācittiyaṁ.

If the robe has not been stolen, but he perceives that it has, and he is staying apart from it, then, except if the monks have agreed, he commits an offense entailing relinquishment and confession.

Nissaggiyaṁ cīvaraṁ anissajjitvā paribhuñjati, āpatti dukkaṭassa.

If he uses a robe that should be relinquished without first relinquishing it, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakachāratte atirekasaññī, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than six days, but he perceives it as more, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakachāratte vematiko, āpatti dukkaṭassa.

If it is less than six days, but he is unsure of it, he commits an offense of wrong conduct.

Ūnakachāratte ūnakasaññī, anāpatti.

If it is less than six days and he perceives it as less, there is no offense.

Anāpatti—

There is no offense:

chārattaṁ vippavasati,

if he stays apart from the robe for six days;

ūnakachārattaṁ vippavasati,

if he stays apart from the robe for less than six days;

chārattaṁ vippavasitvā puna gāmasīmaṁ okkamitvā vasitvā pakkamati,

if, after staying apart from it for six days, he stays overnight within the village boundary and then leaves;

antochārattaṁ paccuddharati, vissajjeti, nassati, vinassati, ḍayhati, acchinditvā gaṇhanti, vissāsaṁ gaṇhanti,

if within the six days he gives up the determination, or the robe is given away, lost, ruined, burnt, stolen, or taken on trust;

bhikkhusammutiyā,

if he has the permission of the monks;

ummattakassa,

if he is insane;

ādikammikassāti.

if he is the first offender.

Sāsaṅkasikkhāpadaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.

The training rule on what is risky, the ninth, is finished.